[{"title": "Bienvenue", "content": "<div>\r\n<table>\r\n    <td style=\"width: 15%;\"></td>\r\n    <td valign=\"center\" style=\"background-color: #F7F9FD; width: 25%;\">\r\n        <h2 style=\"text-align: center; color: #DE661D;\">Mehari Consulting</h2>\r\n        <p style=\"text-align:center; color:#41406D; padding:0.5em;\">Conseil et formations pour cheminer vers la paix sociale</p>\r\n    </td>\r\n    <td style=\"width: 50%;\"><img style=\"width: 90%; height: auto;\" src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/mehari-cover.jpg\"></td>\r\n</table>\r\n</div>\r\n\r\n<h1 style=\"text-align:center; color:#41406D;\">Une jeunesse ouverte et cr\u00e9ative pour le grand Maliba et l'Afrique</h1>\r\n<hr style=\"width:10%; background-color:#F3A536; height:2px;border-width:0;\">\r\n<p style=\"color:#41406D; text-align:left;\">\r\nLe M\u00e9hari Consulting est une soci\u00e9t\u00e9 qui propose des services en conseils et formation\r\n dans plusieurs domaines pour faciliter la paix sociale entre les populations elles\r\n  m\u00eames ainsi qu'entre celles-ci et les d\u00e9cideurs nationaux et internationaux. Le Mehari est un chameau qui sert \u00e0 faire des exp\u00e9ditions touristiques dans plusieurs localit\u00e9s int\u00e9ressantes \u00e0 visiter. En d'autres termes les m\u00e9har\u00e9es. Le Mehari dans ce contexte se veut \u00eatre un artisan de la consolidation de paix et de coh\u00e9sion sociale au Mali et ailleurs \u00e0 travers ses expertises.\r\n</p>\r\n<br>\r\n<br>\r\n<table style=\"border-spacing: 0px; padding: 0px;\">\r\n    <tr>\r\n        <td style=\"width: 25%;\"><img style=\"width:100%; height:auto;\" src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/teeshirt.jpg\"></td>\r\n        <td style=\"width: 25%;\"><img style=\"width:100%; height:auto;\" src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/ordi.jpg\"></td>\r\n        <td style=\"width: 25%;\"><img style=\"width:100%; height:auto;\" src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/conf.jpg\"></td>\r\n        <td style=\"width: 25%;\"><img style=\"width:100%; height:auto;\" src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/patron.jpg\"></td>\r\n    </tr>\r\n</table>\r\n<br>\r\n<br>\r\n<table style=\"background-color: #41406D; border-spacing: 0px;\" >\r\n    <tr style=\"text-align: center; color: white; font-family: Arial, Helvetica, sans-serif;\">\r\n        <td style=\"width: 33%;\"></td>\r\n        <td style=\"width: 33%;\">\r\n            <br>\r\n            <h2 style=\"color:#F3A536; padding-left:0em;\">Nos missions</h2>\r\n            <br>\r\n        </td>\r\n        <td style=\"width: 33%;\"></td>\r\n    </tr>\r\n    <tr>\r\n        <td valign=\"top\" style=\"width:33%; padding-left: 0;\">\r\n            <h2 style=\"padding-left:0em; text-align: center; color: #F3A536;\">Conseil</h2>\r\n            <p style=\"color:white; padding:0.5em; text-align:justify;\">\r\n                Un monde sans conseil n'a pas d'avenir. Dans un monde qui se veut \u00eatre en voie de d\u00e9veloppement, les conseils du Mehari feront la diff\u00e9rence pour guider nos soci\u00e9t\u00e9s.\r\n            </p>\r\n            <br>\r\n        </td>\r\n        <td valign=\"top\" style=\"width:33%;\">\r\n            <h2 style=\"text-align: center; color: #F3A536;\">Formation</h2>\r\n            <p style=\"color:white; padding: 0.5em; text-align:justify;\">\r\n                Nous faisons de la formation professionnelle notre objectif primordial car le Mali en particulier et le Sahel en g\u00e9n\u00e9ral ont besoin de former plus de jeunes de tous les niveaux afin qu'ils puissent exceller dans leur m\u00e9tier et en vivre.\r\n            </p>\r\n            <br>\r\n        </td>\r\n        <td  valign=\"top\" style=\"width:33%; padding-right: 0;\">\r\n            <h2 style=\"padding-left:0em; text-align: center; color: #F3A536;\">Paix</h2>\r\n            <p style=\"color:white; padding: 0.5em; text-align:justify;\">\r\n                Notre soci\u00e9t\u00e9 a comme challenge, une contribution au d\u00e9veloppement du Mali \u00e0 travers l'ensemble de ses services qu'elle veut entreprendre sur tout le territoire national et dans la diaspora.\r\n            </p>\r\n            <br>\r\n        </td>\r\n    </tr>\r\n</table>\r\n\r\n<br>\r\n\r\n<div>\r\n    <h1 style=\"text-align:center; color:#41406D;\">Un site de r\u00e9f\u00e9rence qui pr\u00f4ne la paix sociale</h1>\r\n    <hr style=\"width:10%; background-color:#F3A536; height:2px; border-width:0;\">\r\n    <p style=\"text-align:left; padding-left: 5%; padding-right: 5%; color:#41406D;\">\r\n        Une nouvelle soci\u00e9t\u00e9 d'information et de consultation g\u00e9n\u00e9rale qui vise \u00e0 promouvoir la qualit\u00e9 de ses services en conseils et formations dans plusieurs domaines. Cela consiste \u00e0 faciliter la paix sociale entre les populations elles-m\u00eames ainsi qu'entre celles-ci et les d\u00e9cideurs nationaux ou internationaux.\r\n    </p>\r\n    <p style=\"padding-left: 5%; padding-right: 5%; color:#41406D;\">\r\n        De fa\u00e7on historique, Mehari a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9  depuis f\u00e9vrier 2019 \u00e0 Bamako afin de consolider la paix, l'unite nationale, la r\u00e9conciliation, la connaissance r\u00e9ciproque des cultures, l'\u00e9ducation, l'entreprenariat et ainsi que l'innovation et le d\u00e9veloppement au Mali.\r\n    </p>\r\n    <p style=\"padding-left: 5%; padding-right: 5%; color:#41406D;\">\r\n        Aujourd'hui, cette soci\u00e9t\u00e9 \"Mehari consulting\"  se met \u00e0 la disposition des maliens de l'interieur comme de la diaspora afin de les aider et les accompagner dans leurs entreprises. C'est une bo\u00eete de r\u00e9f\u00e9rence qui s'ouvre \u00e0 tous les entrepreneurs afin de promouvoir \u00e0 des bons r\u00e9sultats ou \u00e0 la r\u00e9ussite de leurs projets.\r\n    </p>\r\n    <p style=\"padding-left: 5%; padding-right: 5%; color:#41406D;\">\r\n        Les principales missions du Mehari consulting s'articulent autour des conseils et pour la paix au Mali. Dans un premier temps, un monde sans conseil n'a pas d'avenir. C'est pourquoi Mehari consulting en a fait le conseil comme un instrument de travail et de r\u00e9ussite pour contribuer au d\u00e9veloppement humain dans la soci\u00e9t\u00e9. En ce qui concerne la paix, la bo\u00eete a comme v\u00e9ritable d\u00e9fi de participer dans un monde o\u00f9 il fait bon vivre. Le Mehari consulting est pr\u00eat \u00e0  travailler sur tout le territoire national et \u00e0 l'\u00e9tranger avec une \u00e9quipe tr\u00e8s active et dynamique avec son promoteur Mohamed Ag Ahmedou. Le slogan au sein  du Mehari consulting est de vendre son talent sur le plan national et international.\r\n    </p>\r\n</div>", "categorie": "default", "typeIsArticle": "False", "id": "bienvenue-py8w8wee", "date": "2021-01-01", "thumbail": "mehari-cover.jpg", "image": ["mehari-cover.jpg", "teeshirt.jpg", "ordi.jpg", "conf.jpg", "patron.jpg"]}, {"title": "Contact", "content": "<div>\r\n<img style=\"width:15%; height:auto; display:block; margin-left: auto; margin-right: auto;\" src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/logoOld.png\" alt=\"logoOld\">\r\n</div>\r\n\r\n<div>\r\n  <h2 style=\"text-align:center; color:#41406D;\">Mehari Consulting</h2>\r\n\r\n<p style=\"text-align:center; color:#41406D;\">\ud83c\udfe0  Kalaban Coura extension, rue 201, porte 178, Bamako (Mali)</p>\r\n\r\n<p style=\"text-align:center; color:#41406D;\"><b>Mohamed Ag Ahmedou</b> <br> \u2706 +223 90 61 69 11 /  \u2709 <a href=\"mailto:badacha2010_ag@yahoo.fr\">badacha2010_ag@yahoo.fr</a></p>\r\n</div>", "categorie": "default", "typeIsArticle": "False", "id": "contact-08unl12x", "date": "2021-01-01", "thumbail": "logoOld.png", "image": ["logoOld.png"]}, {"title": "Qui sommes nous ?", "content": "<div>\r\n    <img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/portraitMohamedAgAhmedou.jpeg\" align=\"left\" style=\"padding-left:2%; padding-right:2%; height:30%; width:auto;\" alt=\"portrait de Mohamed Ag Ahmedou\">\r\n    <h2 style=\"text-align:left; color:#41406D; font-family: Arial, Helvetica, sans-serif;\">Mohamed Ag Ahmedou</h2>\r\n    <p style=\"text-align:left; padding-left: 8em; padding-right: 4em; font-family: Arial, Helvetica, sans-serif;  color:#41406D; font-size:0.8em;\">Mohamed Ag Ahmedou est un journaliste malien qui a su s'imposer dans le journalisme et dans la communication. Il fut ex pigiste au magazine fran\u00e7ais Paris Match Afrique, ancien de Noorinfo et de l'agence mauritanienne de presse,  du point Afrique.fr, de l'agence de presse anadolu de la Turquie, de mondafrique.com, d'international News Ltd de la Grande Bretagne, de l'university world wide, de media diversity Instute.org \u00e0  travers Dune-voices.info et de l'Afrique Adulte du Maroc. Il revient avec ce nouveau site qui va permettre de mieux outiller les personnes qui sont engag\u00e9es pour la r\u00e9ussite.</p>\r\n</div>", "categorie": "default", "typeIsArticle": "False", "id": "quisommesnous-jlceg7g8", "date": "2021-01-01", "thumbail": "portraitMohamedAgAhmedou.jpeg", "image": ["portraitMohamedAgAhmedou.jpeg"]}, {"title": "SAHEL : Timbuktu Institute appelle les partenaires du Mali \u00e0 plus de coordination de leurs strat\u00e9gies", "content": "<p>Par Mohamed Ag Ahmedou</p>\r\n\r\n<p>A l\u2019occasion de l\u2019ouverture de son bureau au Mali, le Directeur de Timbuktu Institute-African Center for Peace Studies, Dr. Bakary Sambe, connu comme l\u2019un des plus grands experts des r\u00e9seaux transnationaux au et du terrorisme au Sahel, r\u00e9pond \u00e0 nos questions sur les objectifs et axes de travail de son Institut, de l\u2019Observatoire des radicalismes et conflits religieux en Afrique (ORCRA). Ses travaux actuels s\u2019int\u00e9ressent aux strat\u00e9gies endog\u00e8nes, dynamiques transfrontali\u00e8res et l\u2019exp\u00e9rimentation des approches agiles en zone de crise. Expert aupr\u00e8s des Nations Unies, UE, Union Africaine etc., il a notamment con\u00e7u et men\u00e9 le plaidoyer pour l\u2019implantation de la cellule r\u00e9gionale de pr\u00e9vention et de lutte contre la radicalisation du G5 Sahel (CELLRAD), accompagn\u00e9 le processus d\u2019\u00e9laboration des strat\u00e9gies nationales au Niger, au Burkina Faso, Centrafrique et r\u00e9alis\u00e9 le premier manuel de bonnes pratiques de r\u00e9silience. Il s\u2019exprime, aussi, largement, sans gants, sur la situation politico-s\u00e9curitaire au Mali en pleine transition de m\u00eame que le r\u00f4le des partenaires internationaux comme la France ainsi que sur les pistes pour la stabilisation du Mali et l\u2019avenir des coop\u00e9rations s\u00e9curitaires.</p>\r\n\r\n<h3>1. Pouvez-vous nous parler du Timbuktu Institute ?</h3>\r\n\r\n<p>Timbuktu Institute se veut un cadre de production de connaissances endog\u00e8nes, d\u2019\u00e9changes et de diffusion autour d\u2019une contribution africaine \u00e0 la promotion et \u00e0 la consolidation des valeurs universelles de paix. Pour la r\u00e9alisation d\u2019une telle ambition port\u00e9e par une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration africaine assumant son pass\u00e9 riche de ses m\u00e9tissages et brassages, consciente de son r\u00f4le pr\u00e9sent en faveur de la paix et de la stabilit\u00e9 ainsi que de sa responsabilit\u00e9 historique pour un meilleur avenir, Timbuktu Institute est un cadre ouvert, inclusif et pluridisciplinaire de recherche et d\u2019actions. Pour ce faire, l\u2019Institut est conscient des difficult\u00e9s li\u00e9es aux contraintes politiques, socioreligieuses, culturelles, et \u00e0 un contexte international et r\u00e9gional o\u00f9 foisonnent les zones de tensions et les crises multiformes. La pr\u00e9occupation du Timbuktu institute et de ses chercheurs est que sur toutes les questions importantes pour l\u2019Afrique et le monde puissent s\u2019exprimer des voies africaines audibles et scientifiquement cr\u00e9dibles. Les partenaires internationaux aussi ont besoin d\u2019une ethnologie invers\u00e9e qui pourraient les aider avec un regard ext\u00e9rieurs \u00e0 leurs paradigmes dominants.</p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/whatsapp1.jpeg\">\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/e36a512fe5b90101a88ae780e05256f8_XL.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<h3>2. Quels sont ses grands axes pour le Mali ?</h3>\r\n\r\n<p>Beaucoup d\u2019acteurs nationaux comme internationaux consult\u00e9s avant l\u2019ouverture de notre bureau de Bamako nous ont exprim\u00e9 leur regret de l\u2019absence de l\u2019Institut au Mali qu\u2019ils consid\u00e9raient comme un non-sens. C\u2019est conscients de la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019une approche holistique et de r\u00e9ponses multidimensionnelles aux nombreux d\u00e9fis li\u00e9s au d\u00e9veloppement, la s\u00e9curit\u00e9, la promotion des Droits humains, de la bonne gouvernance, de la r\u00e9duction des in\u00e9galit\u00e9s conflictuelles, des extr\u00e9mismes religieux et politiques que Timbuktu Institute a \u00e9t\u00e9 mis en place par des chercheurs et acteurs divers de la soci\u00e9t\u00e9 civile r\u00e9gionale. Nous \u00e9tions toujours convaincus que la seule approche s\u00e9curitaire des conflits n\u2019a jamais suffi \u00e0 les \u00e9radiquer. L\u2019institut privil\u00e9gie un traitement pluridisciplinaire, ouvert et valorisant les ressources endog\u00e8nes pour inspirer des m\u00e9thodes innovantes et agiles de m\u00e9diation et de r\u00e9solution de crises en Afrique. Les solutions militaires sont n\u00e9cessaires pour g\u00e9rer les urgences s\u00e9curitaires mais ne sont ni efficaces ni durables contre le terrorisme. L\u2019exp\u00e9rience am\u00e9ricaine en Afghanistan l\u2019a suffisamment d\u00e9montr\u00e9. Une kalachnikov n\u2019a jamais pu tuer une id\u00e9ologie.</p>\r\n \r\n<h3>3. Quelle est sa particularit\u00e9 par rapport aux autres observatoires sah\u00e9liens?</h3>\r\n\r\n<p>Notre Institut allie recherches et actions, plaidoyer et sensibilisation dans le but de promouvoir la paix co-construite, de pr\u00e9venir et lutter contre toutes formes d\u2019instrumentalisation des id\u00e9ologies ou religions \u00e0 des fins de violence et de conflits pouvant d\u00e9stabiliser ou compromettre la paix et la stabilit\u00e9 des diff\u00e9rents pays. De ce point de vue, l\u2019Institut a voulu se distinguer d\u2019autres centres et instituts dont les recherches sont uniquement orient\u00e9es vers l\u2019acad\u00e9misme classique, ne visant pas forc\u00e9ment \u00e0 contribuer au changement. Les publications de Timbuktu Institute cherchent \u00e0 accompagner et \u00e9clairer l\u2019\u00e9laboration des politiques publiques et proposer des pistes exploitables par les acteurs, d\u00e9cideurs et partenaires internationaux.</p>\r\n\r\n<h3>4. N'est-ce pas une ambition d\u00e9mesur\u00e9e dans des pays comme les n\u00f4tres ?</h3>\r\n\r\n<p>Je ne le crois pas et c\u2019est justement cette attitude d\u2019esprit qu\u2019il va falloir d\u00e9passer. Nous voulons rendre plus \u00e9vidente la connexion et l\u2019interd\u00e9pendance entre le monde de la recherche et de la d\u00e9cision. L\u2019Observatoire des radicalismes et conflits religieux en Afrique (ORCRA) anim\u00e9 par les chercheurs de l\u2019Institut \u00e0 partir de plus dix pays de la r\u00e9gion est pour nous une mat\u00e9rialisation d\u2019une telle vision d\u2019anticipation et de prospective sur ces conflits qui couvent en d\u00e9celant les signaux faibles que le regard ext\u00e9rieur ou occidental a du mal \u00e0 capter par les statistiques et autres \u00e9tudes d\u00e9cal\u00e9es des r\u00e9alit\u00e9s du terrain. Dans nos pays, il est insens\u00e9 de d\u00e9penser les maigres ressources que nous avons dans la recherche sans que celle-ci puisse impacter le v\u00e9cu de nos concitoyens. Nous sommes dans une logique d\u2019op\u00e9rationnalisation de la recherche et de ses r\u00e9sultats sur le mod\u00e8le des grands Think tanks qui structurent la politique \u00e9trang\u00e8res des pays du Nord en nous imposant la m\u00eame rigueur scientifiques et les m\u00eames standards en mati\u00e8re d\u2019innovation.</p>\r\n \r\n<h3>5. Quelle analyse faites-vous de la situation institutionnelle, politique et s\u00e9curitaire au Mali ?</h3>\r\n\r\n<p>Le Mali est \u00e0 la crois\u00e9e des chemins. Il vit un paradoxe et semble revivre la m\u00eame situation qu\u2019en 2012 avec une crise institutionnelle \u00e0 Bamako et une situation s\u00e9curitaire qui a du mal se stabiliser aussi bien au Nord que dans le Centre. L\u2019autre paradoxe est que voil\u00e0 la jeunesse d\u2019un pays qui s\u2019\u00e9tait soulev\u00e9e contre la mal gouvernance \u00e9prise de libert\u00e9 et de d\u00e9mocratie et qui se retrouve dans une impasse politique o\u00f9 les institutions tant r\u00eav\u00e9es ne sont pas encore totalement en place et la paix si d\u00e9sir\u00e9e n\u2019est pas non plus au rendez-vous. Comme nous l\u2019\u00e9crivions d\u00e8s le lendemain du coup d\u2019Etat d\u2019ao\u00fbt 2020, la jeunesse malienne qui, par d\u00e9pit ou espoir, s\u2019\u00e9tait rang\u00e9e avec une classe politique d\u00e9sempar\u00e9e derri\u00e8re un imam Dicko pr\u00eachant la bonne gouvernance, doit certainement s\u2019interroger sur ce fait in\u00e9dit apr\u00e8s le d\u00e9part d\u2019IBK qui repr\u00e9sentait, \u00e0 ses yeux, la \u00ab soumission du pays \u00e0 la France \u00bb. Le r\u00eave de d\u00e9mocratie, de rupture et de r\u00e9formes a finalement d\u00e9bouch\u00e9 sur l\u2019arriv\u00e9e d\u2019une d\u2019autorit\u00e9s annon\u00e7ant de bonnes intentions \u00e0 d\u00e9faut de mesures ou de solutions imm\u00e9diates. Au m\u00eame moment, les religieux reprennent du poil de la b\u00eate pour s\u2019\u00e9riger en caution ou bouclier d\u00e9mocratique dans un pays o\u00f9 la classe politique semble avoir failli depuis longtemps. Le ch\u00e9rif de Nioro-du-Sahel, tout comme l\u2019imam Mahmoud Dicko qui avait, trop vite, annonc\u00e9 son retrait dans sa mosqu\u00e9e pour finalement rappeler que celle-ci \u00ab est bien au Mali \u00bb, p\u00e8sent encore sur la situation. Et cette tendance va se confirmer en direction des prochaines \u00e9lections.</p>\r\n \r\n<h3>6. Quelle est votre vision par rapport au sentiment de rejet des forces arm\u00e9es \u00e9trang\u00e8res au Mali?  par exemple  le mouvement qui est contre la politique fran\u00e7aise au Mali sachant  que c'est le premier pays engag\u00e9 dans la lutte contre le terrorisme au Mali depuis le 11 janvier 2013.</h3>\r\n\r\n<p>Il faut que les chercheurs que nous sommes acceptions de regarder la r\u00e9alit\u00e9 en face et de l\u2019analyser froidement pour se diff\u00e9rencier des discours politiques ou populistes. Notre r\u00f4le est d\u2019\u00e9clairer. Vous savez, au-del\u00e0 du vent du nationalisme et de l\u2019anti-imp\u00e9rialisme qui aura souffl\u00e9 au Mali et au Sahel le temps d\u2019un coup d\u2019\u00c9tat qui aurait concr\u00e9tis\u00e9 le r\u00eave de la fin de \u00ab l\u2019emprise fran\u00e7aise \u00bb, la r\u00e9alit\u00e9 malienne, elle, reste inchang\u00e9e et devient plus pr\u00e9occupante. Malheureusement, cette r\u00e9alit\u00e9, aux lendemain du putsch,  semblait noy\u00e9e dans la jubilation suscit\u00e9e par la chute d\u2019un \u00ab bourreau \u00bb, \u00e9branl\u00e9, d\u00e9l\u00e9gitim\u00e9, tandis qu\u2019\u00e9tait scrut\u00e9e l\u2019arriv\u00e9e imm\u00e9diate mais peut-\u00eatre toujours improbable de Russes ou d\u2019autres nouveaux acteurs ou sauveurs, certainement pas en bon samaritain. Il ne faut pas perdre de vue que l\u2019exp\u00e9rience africaine de la Russie ne s\u2019est, d\u2019ailleurs, jamais forg\u00e9e dans le sable sah\u00e9lien, \u00e0 part l\u2019\u00c9thiopie et la Somalie dans les ann\u00e9es 1970 en plus d\u2019un manque d\u2019agilit\u00e9 diplomatique au-del\u00e0 de la dotation en mat\u00e9riel militaire. Il faut que notre g\u00e9n\u00e9ration sorte enfin de l\u2019attitude de ressenti face \u00e0 notre exp\u00e9rience avec la France. Contrairement \u00e0 ce qu\u2019on pourrait croire, le Sahel n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 un sujet facile pour la diplomatie fran\u00e7aise : elle doit constamment y g\u00e9rer les urgences et l\u2019Histoire en m\u00eame temps. M\u00eame en l\u2019absence de la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne escompt\u00e9e autour des initiatives fran\u00e7aises pour le Sahel, la r\u00e9alit\u00e9 est que France reste un acteur incontournable au Mali et dans la r\u00e9gion. Un proverbe de chez moi ironise que ceux qui ne peuvent pas se s\u00e9parer sont contraints de cohabiter. Le discours de Ouagadougou prononc\u00e9 par Emmanuel Macron avait suscit\u00e9 quelques r\u00e9els espoirs en donnant un nouvel \u00e9lan. On peut esp\u00e9rer que le Sommet de Montpellier soit r\u00e9parateur des malentendus qui se sont gliss\u00e9s dans les relations et perceptions depuis. Les Am\u00e9ricains ne sont pas si absents du Sahel que l\u2019on pourrait le croire. La nomination de Peter Pham comme envoy\u00e9 Sp\u00e9cial au Sahel est un signal fort bien que les USA aient jusqu\u2019ici privil\u00e9gi\u00e9 des strat\u00e9gies d\u2019influences dans le peu d\u2019espace s\u00e9curis\u00e9 par les autres, leur r\u00f4le dans les programmes de pr\u00e9vention de l\u2019extr\u00e9misme est ind\u00e9niable.</p>\r\n\r\n<h3>7. Quelles sont les recommandations qu'il faut pour pacifier le Mali ?</h3>\r\n\r\n<p>Notre Institut travaille \u00e0 partir du paradigme selon lequel, en mati\u00e8re de stabilisation, il faut toujours co-construire les strat\u00e9gies dans le cadre d\u2019une approche agile et non les imposer. Il faut naturellement que le processus de la transition aille jusqu\u2019au bout sans aboutir \u00e0 une autre crise institutionnelle qui serait dommageable pour l\u2019avenir de la paix au Mali et dans la sous-r\u00e9gion. Il n\u2019y a plus de recette miracle \u00e0 imaginer ; il suffit d\u2019op\u00e9rationnaliser les dispositifs existants comme l\u2019Accord d\u2019Alger, les conclusions issues des concertations nationales inclusives tout en mesurant les risques auxquels peuvent conduire certains errements que tous paieraient cher m\u00eame avec l\u2019ardent d\u00e9sir de n\u00e9gocier. Mais je reste optimiste et confiant en la capacit\u00e9 des Maliens \u00e0 toujours cr\u00e9er les conditions de possibilit\u00e9 d\u2019une paix durable. En pleine crise politique entre le M5RFP et le pouvoir d\u2019IBK j\u2019\u00e9crivais que \u00ab la grandeur historique d\u2019un pays et d\u2019un peuple ne saurait mentir \u00bb. Pour moi, si l\u2019on sait valoriser les ressources culturelles endog\u00e8nes, elles seront une force motrice pour de grands sursauts et il en faut aujourd\u2019hui ! N\u2019oublions jamais que ce peuple malien dont les anc\u00eatres furent \u00e0 l\u2019origine de l\u2019Empire du Wagadou ou Gana, qui ont r\u00e9ussi \u00e0 unir les peuples de notre sous-r\u00e9gion a \u00e9t\u00e9 capable du meilleur de l\u2019Afrique. Il ne doit donc se risquer d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine du pire : la survie du Mali est celle de notre r\u00e9gion. Mais, c\u2019est parce que la paix au Mali est l\u2019affaire de tout le monde- comme en t\u00e9moigne l\u2019int\u00e9r\u00eat croissant de pays insoup\u00e7onn\u00e9s pour la stabilisation du Mali dans le cadre de l\u2019engagement au sein de la MINUSMA \u2013 que la communaut\u00e9 internationale doit davantage se mobiliser tout en sortant des conflits de perceptions du conflit mais aussi en harmonisant ses strat\u00e9gies d\u00e9multipli\u00e9es qui, pour \u00eatre efficientes, m\u00e9riteraient plus de coordination.</p>", "categorie": "default", "typeIsArticle": "True", "id": "saheltimbuktu-gefw63bp", "date": "2021-01-24", "thumbail": "whatsapp1.jpeg", "image": ["whatsapp1.jpeg", "e36a512fe5b90101a88ae780e05256f8_XL.jpg"]}, {"title": "GOUNDAM : la coordination kel Ansar organise une grande rencontre pour la paix et le developpement durable", "content": "<p>Par Mohamed Ag Ahmedou</p>\r\n\r\n<p><b>Goundam brillera de mille feux sous le signe de la paix et de la concorde les 12, 13 et 14 F\u00e9vrier prochains gr\u00e2ce \u00e0 la Coordination Kel-Ansar et Alli\u00e9s sous le haut patronage de grandes personnalit\u00e9s du pays parmi lesquelles son Excellence Oumou Sall Seck et l\u2019Honorable Oumarou AG Mohamed Ibrahim Haidara tous deux effectuant sp\u00e9cialement le d\u00e9placement pour l\u2019occasion. A ces deux fils du terroir se joindront Monsieur Cheick Boukadry TRAORE qui \u0153uvre pour un renouveau malien, son Excellence Mohamed Ali AG IBRAHIM qui n\u2019est plus \u00e0 pr\u00e9senter aux Tombouctiens et d\u2019autres personnalit\u00e9s toutes aussi importantes comme d\u2019anciens Ministres et associations locales et r\u00e9gionales dont la liste nous sera communiqu\u00e9e ult\u00e9rieurement, ont promis les organisateurs.</b></p>\r\n\r\n<p>La tenue prochaine de cette grande rencontre inter et intracommunautaire qui aura lieu \u00e0 Goundam dans moins de 10 jours mobilise dans l\u2019effervescence et la bonne humeur les goundamiens r\u00e9put\u00e9s pour leur accueil l\u00e9gendaire.</p>\r\n\r\n<p>Cette grande rencontre initi\u00e9e par l\u2019association Coordination Kel Ansar et alli\u00e9s aura pour but principal de cr\u00e9er un cadre de retrouvailles des communaut\u00e9s de la r\u00e9gion de Tombouctou afin d\u2019\u00e9changer sur leurs probl\u00e8mes sans tabou ainsi que les modalit\u00e9s de vivre ensemble dans la paix et la s\u00e9curit\u00e9 pour un d\u00e9veloppement plus durable. La r\u00e9gion enti\u00e8re soufre de marasme et d\u00a0\u2019exploitation sans grande retomb\u00e9es majeures pour ses populations nomades et s\u00e9dentaires.</p>\r\n\r\n<p>La coordination Kel Ansar et Alli\u00e9s est une jeune association cr\u00e9e par des ressortissants de la r\u00e9gion de Tombouctou afin d\u2019apporter leur modeste pierre \u00e0 la construction d\u2019un vivre ensemble inclusif pour toutes les communaut\u00e9s. Bien que l\u2019initiative vienne de personnalit\u00e9s majoritairement Kel Ansar elle est cependant ouverte \u00e0 toute personne, toutes communaut\u00e9s voisines confondues d\u00e9sireuse d\u2019apporter sa contribution et s\u2019inscrivant dans ses objectifs statutaires.</p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/IMG-20210205-WA0086.jpg\">\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/IMG-20210205-WA0087.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Selon ses initiateurs elle serait n\u00e9e d\u2019une longue r\u00e9flexion et d\u2019\u00e9changes entre quelques cadres et communaut\u00e9s sur les enjeux en termes d\u2019ad\u00e9quation entre structures existantes et les d\u00e9fis quotidiens qui n\u00e9cessitent une \u00e9mergence de nouvelles id\u00e9es et de nouvelles pratiques propices \u00e0 un meilleur d\u00e9veloppement dans un Mali en paix, avec des communaut\u00e9s voisines vivant librement et cohabitant en bonne intelligence les unes avec les autres avec des m\u00e9canismes endog\u00e8nes de pr\u00e9vention des crises.\r\nSon champ d\u2019action englobe la paix sociale et le d\u00e9veloppement humain \u00e0 travers des actions positives de rapprochement entre acteurs et de mobilisation des ressources avec un d\u00e9sir de promotion de la tol\u00e9rance, la cohabitation et la culture de la paix au sein de ses membres ainsi que le renforcement des liens fraternels et de coop\u00e9ration avec les autres communaut\u00e9s avec lesquelles elle partage la vision, le territoire g\u00e9ographique de pr\u00e9dilection et les champs d'action.</p>\r\n\r\n<p>Elle b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019un soutien et un accompagnement de cadres de haut niveaux sp\u00e9cialis\u00e9s dans leurs domaines parmi lesquels des politologues, experts humanitaires et d\u00e9veloppement, sp\u00e9cialistes en paix et s\u00e9curit\u00e9, sp\u00e9cialistes en droit, \u00e9ducation, et sant\u00e9 tous issus des communaut\u00e9s de Tombouctou.\r\nConform\u00e9ment \u00e0 ses statuts, l\u2019association s\u2019est fix\u00e9 comme objectifs sp\u00e9cifiques de\u00a0:</p>\r\n\r\n<li>Contribuer au renforcement d\u2019une cohabitation pacifique inter et intracommunautaire au Mali en g\u00e9n\u00e9ral et au sein des communaut\u00e9s Kel Ansar et Alli\u00e9s en particulier</li>\r\n<li>Encourager une participation active et responsable des acteurs majeurs et des communaut\u00e9s au d\u00e9veloppement dans leur environnement.</li>\r\n<li>Encourager et accompagner les populations dans les actions de paix de m\u00e9diation et de d\u00e9veloppement durable.</li>\r\n\r\n<p>Elle reste ouverte \u00e0 faire \u00e9voluer ses champs d\u2019action en lien avec le chemin \u00e0 parcourir pour participer \u00e0 sortir les populations des clivages et ainsi encourager le d\u00e9veloppement par la cr\u00e9ation d\u2019espaces de dialogue innovants facteurs de stabilit\u00e9. Elle invite ainsi toutes les communaut\u00e9s de Tombouctou \u00e0 venir c\u00e9l\u00e9brer la paix avec elle et ses illustres h\u00f4tes \u00e0 Goundam.</p>", "categorie": "default", "typeIsArticle": "True", "id": "goundamla-ct6onqdh", "date": "2021-01-24", "thumbail": "IMG-20210205-WA0086.jpg", "image": ["IMG-20210205-WA0086.jpg", "IMG-20210205-WA0087.jpg"]}, {"title": "MALI : Amadou Diadi\u00e9 Sankar\u00e9, Pr\u00e9sident du CNPM", "content": "<h2>\"Le transport est l'un des facteurs les plus importants pour le d\u00e9veloppement \"</h2>\r\n\r\n<p>Par Alou Badra Doumbia</p>\r\n\r\n<p>Le Pr\u00e9sident du Conseil National du Patronat du Mali (CNPM), Amadou dit Diadi\u00e9 Sankar\u00e9 s'est rendu le mercredi dernier \u00e0 l\u2019Association Malienne des Expert \u00c9valuateurs Agr\u00e9\u00e9s en Industrie et Transport (AMEITA). Cette rencontre  entre le patron des patrons et l'association lui a \u00e9t\u00e9 une occasion de s'impr\u00e9gner sur les missions de cette organisation.</p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src='http://mehari-consulting.com/public/img/WhatsApp55.jpeg'>\r\n<img src='http://mehari-consulting.com/public/img/WhatsApp56.jpeg'>\r\n<figcaption>Amadou dit Diadi\u00e9 Sankar\u00e9, Pr\u00e9sident du Conseil National du Patronat du Mali (CNPM)</figcaption>\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Il faut d'abord rappeler que depuis son \u00e9lection \u00e0 la t\u00eate du Patronat, le Pr\u00e9sident Amadou Diadi\u00e9 Sankara ne m\u00e9nage aucun effort pour aller \u00e0 la rencontre des regroupements \u00e9conomiques du pays.  Cette visite permet de renforcer les liens.  Dans son allocution,  le pr\u00e9sident de l\u2019association Dramane Diarra a d'abord rappel\u00e9 que son \u00e9quipe doit r\u00e9affirmer le r\u00f4le de l\u2019expert dans l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique et sociale du pays ainsi que dans les diff\u00e9rentes activit\u00e9s engendr\u00e9es au sein du CNPM. Selon le pr\u00e9sident de l\u2019AMEITA, il s\u2019agira d\u2019une sensibilisation des responsables, des usagers et des op\u00e9rateurs \u00e9conomiques par le biais du contact direct.</p>\r\n\r\n<p>Pour Dramane Diarra, les comp\u00e9tences de l\u2019expert, couvrent la quasi-totalit\u00e9 de l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique. L\u2019expert poursuit-il, est commis pour aider \u00e0 comprendre les sinistres dont certains auraient pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9s par les examens ant\u00e9rieurs.</p>\r\n\r\n<p>\u00ab Il nous plait aujourd\u2019hui de rappeler que pour les assises de l\u2019assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale \u00e9lective du 26 septembre 2020 du CNPM vous avez \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9 par des dizaines de patrons d\u2019entreprises pour conduire la destin\u00e9e de notre faiti\u00e8re ce que nous avez fini par accepter et de porter par la suite votre candidature \u00e0 la pr\u00e9sidence de notre faiti\u00e8re \u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Pour lui, l\u2019AMEITA exprime vivement son adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019\u00e9lection du pr\u00e9sident Diadi\u00e9 dit Amadou Sankar\u00e9 et est pr\u00eate \u00e0 l\u2019accompagner dans le d\u00e9veloppement de notre faiti\u00e8re, le CNPM par la gr\u00e2ce de Dieu et par nos engagements r\u00e9ciproques nous r\u00e9ussirons la r\u00e9forme. \r\nLe Pr\u00e9sident du Patronat Diadi\u00e9 dit Amadou Sankar\u00e9 a d\u2019abord f\u00e9licit\u00e9 l\u2019association pour ce regroupement \u00e0 vocation \u00e9conomique. Il a ensuite d\u00e9plor\u00e9 le fait que l\u2019association est presque m\u00e9connue du grand public.   Pour lui, le transport est l'un des facteurs les plus importants du d\u00e9veloppement dans un pays comme le notre. Selon lui, cette visite est une mani\u00e8re d\u2019\u00e9coute mais \u00e9galement d\u2019apporter des solutions aux diff\u00e9rents soucis auxquels est confront\u00e9 cette couche de la soci\u00e9t\u00e9. Diadi\u00e9 a pr\u00e9cis\u00e9 que ce secteur de l\u2019\u00e9conomie ne doit pas \u00eatre marginalis\u00e9 et sera pas.  \u00ab Nous sommes en train de faire le tour des association pour connaitre les r\u00e9alit\u00e9s, noter les forces et les faiblesses afin de les accompagner dans leur missions \u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident du CNPM avant de galvaniser les responsables d\u2019AMEITA \u00e0 songer \u00e0 la m\u00e9diatisation.</p>", "categorie": "default", "typeIsArticle": "True", "id": "maliamadou-nm03g0e3", "date": "2021-01-17", "thumbail": "WhatsApp55.jpeg", "image": ["WhatsApp55.jpeg", "WhatsApp56.jpeg"]}, {"title": "Lutte contre les  Mutilations G\u00e9nitales F\u00e9minines : L'ONG JDWS et partenaires s'engagent dans le combat !", "content": "<h2>L'ONG JDWS et partenaires s'engagent dans le combat !</h2>\r\n\r\n<p>Par Alassane CISSE</p>\r\n\r\n<p>Le Mali \u00e0  l\u2019instar de la communaut\u00e9 internationale,  a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 le samedi 6 f\u00e9vrier 2021,  la journ\u00e9e internationale de lutte contre les mutilations g\u00e9nitales f\u00e9minines ou tol\u00e9rance z\u00e9ro. Plac\u00e9 sous le th\u00e8me national \u00ab Consolider l\u2019engagement politique national pour mettre fin aux Violences Bas\u00e9es sur le Genre en vue de l\u2019atteinte des objectifs du d\u00e9veloppement durable 2030 \u00e0 travers l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de l\u2019abandon des MGF/E/VBG \u00bb. Pour la circonstance, l'ONG Justice and Dignity for the Women of Sahel (JDWS) n'est pas rest\u00e9e en marge de cet \u00e9v\u00e8nement et a organis\u00e9 une rencontre sur le th\u00e8me :\u300aAgir pour mettre fin aux mutilations g\u00e9nitales f\u00e9minines.\u300b</p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/WhatsApp15.jpeg\">\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/WhatsApp18.jpeg\">\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/WhatsApp16.jpeg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Il faut d'abord rappeler que  cette journ\u00e9e intervient dans  une p\u00e9riode particuli\u00e8rement sensible pour le Mali \u00e0 savoir la crise sanitaire (COVID19) et les profondes crises que  le pays connait.  Cette rencontre de l'ONG JDWS \u00e9tait conduite par sa Pr\u00e9sidente  Aida Hamahady Oualate et a enregistr\u00e9 la participation de plusieurs personnalit\u00e9s. Le  Panel  \u00e9tait port\u00e9 comment  chercher les voies et moyens pour \u00e9radiquer ces pratiques n\u00e9fastes sur les jeunes filles. Lors des \u00e9changes, les participants se sont bien exprim\u00e9s sur le danger qui d\u00e9coulent des Mutilations G\u00e9nitales F\u00e9minines. Certaines personnes ont fait de t\u00e9moignages poignants sur les diff\u00e9rents projets que Madame Aida Hamahady Oualate et son organisation m\u00e8nent concernant les violences bas\u00e9es sur le genre et les Mutilations G\u00e9nitales F\u00e9minines. Pour d'autres, c'est une brave femme, militante de la d\u00e9fense des droits des femmes. Elle est toujours reconnue \u00e0 travers son engagement. Aujourd'hui avec son organisation, elle a pu r\u00e9aliser beaucoup de choses. Les participants ont soulign\u00e9 les moyens n\u00e9cessaires pour mettre fin aux Mutilations G\u00e9nitales F\u00e9minines et d\u00e9fendre les droits de la femme.</p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/IMG-20210207-WA0152.jpg\">\r\n<figcaption>Aida Hamahady Oualate, Pr\u00e9sidente de l'ONG JDWS</figcaption>\r\n</figure>\r\n\r\n<p>La Pr\u00e9sidente de l'ONG JDWS, Aida Hamahady Oualate,  dira \u00e9galement que sans nul doute ces interventions  auront \u00e9t\u00e9 favorablement capt\u00e9 par l'auditoire et ont largement contribu\u00e9 au succ\u00e8s de  leur activit\u00e9. En effet, certes les lois existent, certes les communaut\u00e9s se disent mobilis\u00e9es et concern\u00e9es, mais les chiffres ne cessent de monter. Pour les 200 millions de femmes et jeunes filles, mais aussi pour les milliards de victimes potentielles, on se doit de continuer le combat. Elle a remerci\u00e9 tout le monde d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette rencontre pour parler sur les questions de la femme. Elle esp\u00e8re compter sur les participant pour leurs futures missions que l'ONG compte entreprendre.</p>\r\n\r\n<h3>Qu'est ce que l'ONG JDWS ?</h3>\r\n\r\n<p>Il faut souligner que  Justice and Dignity for Women of Sahel (JDWS) est une organisation qui se bat au quotidien pour rendre la dignit\u00e9 des femmes du sahel (JDWS), \u00e0 travers sa Pr\u00e9sidente A\u00efda Hamahady Oualate. Depuis sa cr\u00e9ation, il ya de cela quelques ann\u00e9es, l'ONG JDWS, s'est impos\u00e9e et a tent\u00e9 avec les moyens de bord, de lutter  contre les Violences Bas\u00e9es surph\u00e9nom\u00e8ne par le biais d'actions directes  comme l'appui \u00e0 la prise en charge des victimes et aussi par le biais d'actions indirectes telles que : les campagnes  de sensibilisation, des analyses de situation du ph\u00e9nom\u00e8ne (enqu\u00eates) et enfin les actions de plaidoiries. Ce sont entre et autres les principales actions de L'ONG JDWS m\u00eame si elle compte \u00e9largir son champ d'actions dans le futur avec la mise en place des centres d'accueil et d'\u00e9coute et aussi des activit\u00e9s de renforcement de capacit\u00e9 pour rendre la femme plus ind\u00e9pendante et autonome. L'ONG JDWS a \u00e9galement beaucoup d'actions visant \u00e0 rendre la dignit\u00e9 des femmes victimes. Car notre soci\u00e9t\u00e9 est organis\u00e9e selon les normes et des lois dont la justice garantit. Ce qui signifierait que tout acte attentatoire aux droits des femmes est puni.  Dans le cadre des Violences Bas\u00e9es sur Genre,  le constat est l\u00e0 a travers une atteinte \u00e0 la dignit\u00e9 de la femme et une violation de son int\u00e9grit\u00e9 physique en tant qu'humain. C'est dans cette optique que L'ONG JDWS s'engage r\u00e9solument \u00e0 travers Madame A\u00efda Hamahady pour mener des combats nobles pour la cause des femmes.</p>", "categorie": "santedev", "typeIsArticle": "True", "id": "luttecontreles-7ija4o4h", "date": "2021-01-20", "thumbail": "WhatsApp15.jpeg", "image": ["WhatsApp15.jpeg", "WhatsApp18.jpeg", "WhatsApp16.jpeg", "IMG-20210207-WA0152.jpg"]}, {"title": "Fonds climat Mali :  Premi\u00e8re r\u00e9union pr\u00e9paratoire de la tro\u00efka gouvernementale tenue", "content": "<p style=\"text-align:right\">Par Alhassane Ciss\u00e9  Avec Alou Badra Doumbia</p>\r\n\r\n<p>Madame la Ministre de l'Environnement, de l'Assainissement et du D\u00e9veloppement Durable, Bernadette Ke\u00efta a pr\u00e9sid\u00e9 hier, \u00e0 son d\u00e9partement la 1\u00e8re r\u00e9union pr\u00e9paratoire de la Tro\u00efka gouvernementale du Fonds Climat Mali. C'\u00e9tait en pr\u00e9sence de la coordinatrice dudit fonds Mme Diarra Lalla Camara ainsi que l'ensemble des acteurs concern\u00e9s.</p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/Whatsapp65.jpeg\">\r\n<figcaption>Madame la ministre de l'environnement Bernadette Ke\u00efta</figcaption>\r\n</figure>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/Secr%C3%A9taire%20G%C3%A9n%C3%A9raux%20de%20la%20Troika%20gouvernementale%20-%20Agence%20de%20L'Environnement%20D%C3%A9veloppement%20Durable.JPG\">\r\n<figcaption>La Ministre, les Secr\u00e9taires G\u00e9n\u00e9raux de la Tro\u00efka gouvernementale, le directeur de l'Agence de L'Environnement et du D\u00e9veloppement Durable \u00e0 gauche et la Coordinatrice du secr\u00e9tariat technique du Fonds climat Mali</figcaption>\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Il faut d'abord reconnaitre que le Mali est l'un des pays sah\u00e9liens les plus touch\u00e9s par les changements climatiques. En effet, les \u00e9volutions observ\u00e9es et les pr\u00e9visions montrent une d\u00e9t\u00e9rioration des conditions climatiques avec : une augmentation de la temp\u00e9rature moyenne sur l'ensemble du pays et une hausse de l'\u00e9vapotranspiration potentielle ; une diminution progressive de la pluviom\u00e9trie avec une accentuation du d\u00e9placement des isohy\u00e8tes vers le sud.... En outre une perte de production agricole d'environ 17% est envisag\u00e9e d'ici 2050 ; ce qui pourrait atteindre 28% si aucune action d'adaptation n'\u00e9tait entreprise. C'est dans ce contexte que le gouvernement du Mali a identifi\u00e9 la mise en place d'un Fonds  National  d'appui aux r\u00e9ponses  aux changements climatiques comme un besoin prioritaire, afin de servir comme moteur de la r\u00e9alisation des objectifs dans le domaine des changements climatiques au Mali. Cr\u00e9e le 26 janvier 2012 \u00e0 New York suite \u00e0 un protocole d'accord sign\u00e9 entre le gouvernement du Mali et le bureau des Fonds Multi Partenaire (MPTF) du PNUD, l'objectif principal du fonds  est d'aider le Mali \u00e0 financer les interventions de d\u00e9veloppement strat\u00e9giques telles que d\u00e9finies dans la strat\u00e9gie nationale \u00c9conomie Verte et R\u00e9siliente aux Changements (EVRCC). Il doit permettre la mise en \u0153uvre int\u00e9gr\u00e9e du cadre strat\u00e9gique climat pour passer d'une approche projet \u00e0 une approche multisectorielle pour renforcer la r\u00e9silience des populations vuln\u00e9rables.</p>\r\n\r\n<p>Op\u00e9rationnel depuis 2014, le Fonds Climat Mali occupe une place de taille dans la finance climatique au Mali. En effet, le Fonds Climat Mali a financ\u00e9 vingt quatre (24) projets pour un montant total de 27576259 de dollars am\u00e9ricains soit environ 13788129500 de Fcfa dont 10972844 de dollars am\u00e9ricains soit 5486422000 Fcfa transf\u00e9r\u00e9s et 16603415 dollars am\u00e9ricains soit 8 301707500 Fcfa en attente de transfert.\r\nLes objectifs sp\u00e9cifiques de ce fonds visent : \u00e0 pr\u00e9senter le Fonds Climat Mali \u00e0 la Tro\u00efka gouvernementale ; pr\u00e9senter les acquis et difficult\u00e9s du Fonds Climat Mali \u00e0 la Tro\u00efka gouvernementale ; faire un plaidoyer fort aupr\u00e8s de la Tro\u00efka gouvernementale afin que le gouvernement de la R\u00e9publique du Mali accompagne davantage le Fonds Climat Mali.</p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/Whatsapp67.jpeg\">\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/Whatsapp68.jpeg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Dans son discours marquant l'ouverture des travaux de la r\u00e9union, Madame le Ministre de l'Environnement, de l'Assainissement et du D\u00e9veloppement Durable  a d'abord rappel\u00e9 que notre pays en tant que partie ayant ratifi\u00e9 la Convention Cadre des Nations Unies sur les Changements Climatiques et le Protocole de Kyoto, a souscrit \u00e0 d'importants engagements Selon la responsable du d\u00e9partement, pour lutter contre les effets n\u00e9fastes de ce fl\u00e9au mondial. Depuis 2015, avec l'accord de Paris sur le Climat, \u00e0 l'instar des autres pays, notre pays dispose d'un outil de mise en \u0153uvre dudit accord ( contribution d\u00e9termin\u00e9e au niveau national) permettant une meilleure mise en \u0153uvre de leur strat\u00e9gie nationale \"\u00c9conomie Verte et R\u00e9siliente aux Changements Climatiques\" d\u00e9coulant de la politique nationale sur les Changements Climatiques et sa strat\u00e9gie.  Cette  premi\u00e8re rencontre a \u00e9t\u00e9 effectivement initi\u00e9 dans cette dynamique.  Elle a ensuite fait savoir que le but de ce Fonds Climat Mali consiste \u00e0 aider notre pays \u00e0 financer les interventions strat\u00e9giques telles que d\u00e9finies dans la strat\u00e9gie nationale \" \u00c9conomie Verte et R\u00e9siliente aux Changements Climatiques \".</p>\r\n\r\n<p>\u00c0 ce titre, il est un m\u00e9canisme financier important dans la lutte contre les effets n\u00e9fastes des changements climatiques et la pauvret\u00e9 dans notre pays et contribue  naturellement a la mise en \u0153uvre du Cadre Strat\u00e9gique pour la Relance \u00c9conomique et le D\u00e9veloppement Durable (CREDD). Elle a aussi remerci\u00e9 les partenaires Su\u00e9dois et  Norv\u00e9giens et ainsi que l'accompagnement technique  du PNUD qui ont significativement contribu\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alisation des projets. Bernadette Ke\u00efta \u00e0 ainsi signaler que le 4\u00e8me appel  \u00e0 proposition de projets en cours, mobilisera plus de 5,6 millions de dollars am\u00e9ricain d\u00e9j\u00e0 acquis et qui pourrait conna\u00eetre une hausse de financement. En effet le Fonds Climat Mali devient progressivement une r\u00e9f\u00e9rence dans le financement climatique au Mali \u00e0 travers ses interventions qui couvrent les domaines de l'Agriculture, de l'\u00c9levage, de la P\u00eache/Pisciculture, l'\u00c9nergie, la Foresterie  et l'\u00c9ducation. Quant \u00e0 la coordination gouvernementale (Tro\u00efka) Madame Diarra Lala Camara, qui devait lui donner toute sa pertinence. Et les prochaines travaux de la tro\u00efka qui devait se tenir le 15 de ce mois pour d'autres \u00e9changes fructueux, \u00e0 fini par \u00eatre repouss\u00e9e  \u00e0 une date ult\u00e9rieure.</p>", "categorie": "default", "typeIsArticle": "True", "id": "fondsclimatmali-of41tj39", "date": "2021-02-08", "thumbail": "Whatsapp65.jpeg", "image": ["Whatsapp65.jpeg", "Secr%C3%A9taire%20G%C3%A9n%C3%A9raux%20de%20la%20Troika%20gouvernementale%20-%20Agence%20de%20L'Environnement%20D%C3%A9veloppement%20Durable.JPG", "Whatsapp67.jpeg", "Whatsapp68.jpeg"]}, {"title": "MALI : Fin des assises sur le coton : Les acteurs s'engagent \u00e0 rendre la fili\u00e8re plus comp\u00e9titive et prosp\u00e8re !", "content": "<p>Par Alassane Ciss\u00e9</p>\r\n\r\n<p>Sous la pr\u00e9sidence du  Premier Ministre, Moctar Ouane, le Centre International de Conf\u00e9rence de Bamako a abrit\u00e9 la cl\u00f4ture des assises sur le coton. Cette importante c\u00e9r\u00e9monie qui a enregistr\u00e9 la pr\u00e9sence de Ould Mohamed Mahmoud, Ministre de l'Agriculture, de l'\u00c9levage et de la P\u00eache et d'\u00e9minentes personnalit\u00e9s du monde rural a \u00e9t\u00e9 l'occasion pour eux de multiplier leurs efforts pour booster le secteur coton dans la sous r\u00e9gion.</p>\r\n\r\n<figure>\r\n <img style=\"height:30%; width:auto;\" src='http://mehari-consulting.com/public/img/IMG-20210208-WA0151.jpg'>\r\n <img style=\"height:30%; width:auto;\" src='http://mehari-consulting.com/public/img/IMG-20210208-WA0153.jpg'>\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Il faut souligner qu'apr\u00e8s plusieurs jours de travaux, les participants ont reformul\u00e9 des recommandations pertinentes visant \u00e0 am\u00e9liorer la fili\u00e8re coton sur le plan national et sous r\u00e9gional.</p>\r\n\r\n<p>Dans son allocution, le Ministre de l'Agriculture, de l'\u00c9levage et de la P\u00eache, Mahmoud Ould Mohamed, dira que l\u2019organisation des assises nationales sur le coton, pr\u00e9conis\u00e9e par mon d\u00e9partement, s\u2019inscrit en droite ligne de l\u2019axe 2 du Programme d\u2019Actions du Gouvernement de transition (PAG), \u00e0 savoir la promotion de la bonne gouvernance. Il dira que la fili\u00e8re coton qui est la colonne vert\u00e9brale de  l'\u00e9conomie du pays, fait face \u00e0 des crises r\u00e9currentes qui n\u00e9cessitent des mesures appropri\u00e9es pour sauver la fili\u00e8re des menaces qui peuvent compromettre son d\u00e9veloppement durable.</p>\r\n\r\n<p>Les pr\u00e9sentes assises du Coton qui se cl\u00f4turent \u00e0 Bamako, ont permis l\u2019implication de tous les acteurs concern\u00e9s \u00e0 travers les ateliers de r\u00e9flexion tenus au niveau r\u00e9gional et national avec l\u2019appui des experts de la fili\u00e8re coton. L\u2019originalit\u00e9 de ces assises r\u00e9side surtout dans l\u2019inclusivit\u00e9 dans la d\u00e9marche qui a consist\u00e9 \u00e0 faire remonter les propositions de solutions de sorties de crises de la base au sommet.\r\n Il a fait savoir que l\u2019objectif de ces assises, \u00e9tait de contribuer \u00e0 la relance de la culture du coton au Mali, en vue de la rendre plus r\u00e9siliente, comp\u00e9titive et durable. A l\u2019issue de ces travaux, des recommandations pertinentes ont \u00e9t\u00e9 formul\u00e9es par les participants. </p>\r\n\r\n<p>Il a saisi cette occasion, pour assure l\u2019engagement de son d\u00e9partement pour la mise en \u0153uvre de ces recommandations en rapport avec l\u2019ensemble des acteurs de la fili\u00e8re et avec l\u2019accompagnement politique des plus hautes autorit\u00e9s du pays.  Selon le Ministre, le coton malien peut et doit reconqu\u00e9rir sa place de leader au niveau sous r\u00e9gional et en Afrique. Le secteur coton doit se surpasser et aider le Mali \u00e0 briser le cercle vicieux de la pauvret\u00e9 et de la pr\u00e9carit\u00e9.  </p>\r\n\r\n<figure>\r\n <img style=\"height:30%; width:auto;\" src='http://mehari-consulting.com/public/img/IMG-20210208-WA0154.jpg'> \r\n <img style=\"height:30%; width:auto;\" src='http://mehari-consulting.com/public/img/IMG-20210208-WA0155.jpg'> \r\n</figure>\r\n\r\n<p>Au-del\u00e0 de l\u2019importance strat\u00e9gique de la fili\u00e8re du coton pour l\u2019\u00e9conomie nationale et la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et nutritionnelle des populations, je voudrais rappeler que le coton joue un r\u00f4le important dans le renforcement de la coh\u00e9sion sociale et dans la r\u00e9solution des conflits communautaires. Ainsi l\u2019investissement dans la promotion d\u2019un secteur de coton r\u00e9silient, comp\u00e9titif et durable est un levier fort pour l\u2019atteinte des objectifs de d\u00e9veloppement durable (ODD-1 et 2) \u00e0 l\u2019horizon 2030.  Il a enfin exprim\u00e9 au nom de l'ensemble des acteurs de la fili\u00e8re, la gratitude pour l\u2019apurement des arri\u00e9r\u00e9s de la subvention des intrants agricoles du syst\u00e8me coton pour pr\u00e8s de 80 milliards de nos francs CFA.</p>\r\n\r\n<p>Quant au Premier Ministre Moctar Ouane,  marquant la fin des assises, a f\u00e9licit\u00e9 les acteurs de la fili\u00e8re et les partenaires pour les efforts consentis dans le but du d\u00e9veloppement du pays. Pour sa part, le Gouvernement ne m\u00e9nagera aucun effort pour accompagner le secteur dans la croissance \u00e9conomique.</p>", "categorie": "default", "typeIsArticle": "True", "id": "malifin-s6iu6m9c", "date": "2021-02-09", "thumbail": "IMG-20210208-WA0151.jpg", "image": ["IMG-20210208-WA0151.jpg", "IMG-20210208-WA0153.jpg", "IMG-20210208-WA0154.jpg", "IMG-20210208-WA0155.jpg"]}, {"title": "Accord d'Alger :  Le  volet de d\u00e9fense et  s\u00e9curit\u00e9  sur la table  des parties maliennes !", "content": "<p>Par Alassane Ciss\u00e9</p>\r\n\r\n<p>Depuis la signature solennelle de l'accord pour la paix et la r\u00e9conciliation nationale issu du processus d'Alger, les questions de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 demeurent toujours pr\u00e9occupantes au regard de la recrudescence des attaques un peu sur l'ensemble du territoire national.  Cela constitue \u00e9galement l\u2019un des axes strat\u00e9giques majeurs de l\u2019action du gouvernement de Transition. C'est dans cette optique le  d\u00e9partement en charge de la r\u00e9conciliation nationale et de la coh\u00e9sion sociale a organis\u00e9 ce lundi 08 f\u00e9vrier 2021, la R\u00e9union de Niveau d\u00e9cisionnel des parties \u00e0 l'Accord pour la Paix et la R\u00e9conciliation au Mali, issu du processus d\u2019Alger, \u00e0 l'h\u00f4tel Radisson Blue de Bamako.</p>\r\n\r\n<figure>\r\n <img src='http://mehari-consulting.com/public/img/WhatsApp%20Image23085.jpeg'> \r\n <img src='http://mehari-consulting.com/public/img/WhatsApp%20Image%202021-02-09%20at%2023.08.51.jpeg'> \r\n</figure>\r\n\r\n<p>La c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture de ladite rencontre \u00e9tait pr\u00e9sid\u00e9e par M. Attaher AG Iknane, Secr\u00e9taire G\u00e9n\u00e9ral du Minist\u00e8re de la R\u00e9conciliation Nationale repr\u00e9sentant son Ministre le Colonel Major ISMA\u00cbL_WAGU\u00c9, en pr\u00e9sence du chef d'\u00e9tat Major G\u00e9n\u00e9ral des Arm\u00e9es le G\u00e9n\u00e9ral de Brigade Oumar Diarra, le repr\u00e9sentant du Ministre de la D\u00e9fense et des Anciens Combattants.</p>\r\n\r\n<p>L'objectif global de cette r\u00e9union de niveau d\u00e9cisionnel, est de diligenter la mise en \u0153uvre des actions prioritaires de D\u00e9fense et de S\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Accord pour la Paix et la R\u00e9conciliation, issu du processus d\u2019Alger.</p>\r\n\r\n<p>Il faut d'abord rappeler que  malgr\u00e9 les insuffisances de l'accord, les autorit\u00e9s du pays  ne cessent de multiplier les d\u00e9marches afin de r\u00e9tablir la paix, la s\u00e9curit\u00e9 et le d\u00e9veloppement au Mali, notamment dans sa partie septentrionale.  C\u2019est dans ce contexte, apr\u00e8s la r\u00e9cente visite de quelques membres du gouvernement \u00e0 Kidal, qu\u2019une r\u00e9union de niveau d\u00e9cisionnel des parties maliennes \u00e0 l\u2019Accord s'est tenue afin de discuter  sur les questions de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9. Objectifs : harmoniser les compr\u00e9hensions sur les aspects D\u00e9fense et S\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Accord et surtout de r\u00e9pondre partiellement et efficacement aux attentes des populations.</p>\r\n\r\n<figure>\r\n <img src='http://mehari-consulting.com/public/img/WhatsApp%20Image230857.jpeg'> \r\n</figure>\r\n\r\n<p>Dans son intervention marquant l'ouverture des travaux, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du minist\u00e8re de la R\u00e9conciliation nationale a indiqu\u00e9 que l\u2019Accord se pr\u00e9sente comme un cadre de construction de l\u2019\u00e9difice de paix dans notre pays, ouvrant aux acteurs de nouvelles perspectives de coh\u00e9sion et d\u2019\u00e9changes, de recherche de solutions justes \u00e0 des probl\u00e8mes communs. Et ce, afin de b\u00e2tir, selon Attaher Ag Iknane, une nation forte et r\u00e9concili\u00e9e avec elle-m\u00eame.</p>\r\n\r\n<p>Rappelant l\u2019engagement du gouvernement de Transition dans la mise en \u0153uvre du document, le repr\u00e9sentant du minist\u00e8re de la R\u00e9conciliation nationale a signal\u00e9 que le r\u00e9tablissement de la stabilit\u00e9 et de la s\u00e9curit\u00e9 est gage d\u2019un d\u00e9veloppement harmonieux. En vue de l\u2019\u00e9radication de la pauvret\u00e9 \u00e0 travers l\u2019acc\u00e8s pour tous aux services sociaux de base. \u00abIl incombe aux experts de concilier en permanence le triptyque \u2018\u2019paix-s\u00e9curit\u00e9-d\u00e9veloppement\u2019\u2019 dans leurs approches\u00bb, a fait savoir Attaher Ag Iknane. De son c\u00f4t\u00e9, le chef d\u2019\u00c9tat-major g\u00e9n\u00e9ral des Arm\u00e9es, Oumar Diarra, a exhort\u00e9 les participants \u00e0 faire de la r\u00e9union un point de rep\u00e8re important en termes d\u2019avanc\u00e9es dans la mise en \u0153uvre des questions de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 relative \u00e0 l\u2019Accord pour la paix et la r\u00e9conciliation. Le g\u00e9n\u00e9ral Oumar Diarra a par ailleurs annonc\u00e9 la rentr\u00e9e prochaine dans les centres de formation militaire de 451 ex-combattants, reconnus aptes \u00e0 l\u2019issue des op\u00e9rations de rattrapage. \u00abIls seront bient\u00f4t int\u00e9gr\u00e9s dans les forces arm\u00e9es\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 au cours de cette rencontre, plusieurs th\u00e9matiques seront d\u00e9battues: le concept des \u2018\u2019forces arm\u00e9es et de s\u00e9curit\u00e9 reconstitu\u00e9es\u2019\u2019, la d\u00e9finition des quotas (civils et militaire) et la gestion des combattants anciennement membres des forces arm\u00e9es et de s\u00e9curit\u00e9.</p>", "categorie": "default", "typeIsArticle": "True", "id": "accorddalger-qdarlytk", "date": "2021-02-09", "thumbail": "WhatsApp%20Image23085.jpeg", "image": ["WhatsApp%20Image23085.jpeg", "WhatsApp%20Image%202021-02-09%20at%2023.08.51.jpeg", "WhatsApp%20Image230857.jpeg"]}, {"title": "MALI : Le nouveau Pr\u00e9sident du Patronat chez les immobiliers", "content": "<h2>Amadou Diadi\u00e9 Sangar\u00e9 ambitionne un secteur priv\u00e9 prosp\u00e8re pour le Mali</h2>\r\n\r\n<p>Alou Badra DOUMBIA, Alassane Ciss\u00e9 avec Mohamed AG AHMEDOU</p>\r\n\r\n<p>Depuis son \u00e9lection \u00e0  la t\u00eate du Conseil National du Patronat du Mali (CNPM), son nouveau pr\u00e9sident Amadou  Diadi\u00e9 Sankara \u00e9lu pour un mandat de 5 ans ne cesse de multiplier ses rencontres avec l'ensemble du secteur priv\u00e9 malien. Apr\u00e8s sa visite de la semaine derni\u00e8re au si\u00e8ge de l\u2019Association Malien des Experts \u00c9valuateurs Agr\u00e9\u00e9s en Industrie et Transport (AMEITA), il s'est rendu hier mardi 09 f\u00e9vrier 2021 \u00e0 l\u2019Association des Promoteurs Immobiliers du Mali (APIM). Cette prise de contact permet au Pr\u00e9sident de s'impr\u00e9gner des r\u00e9alit\u00e9s du terrain.</p>\r\n\r\n<p>Il faut bien le rappeler que le secteur priv\u00e9 malien traverse une p\u00e9riode tr\u00e8s difficile au regard de la situation du pays. Au cours des \u00e9changes avec le Pr\u00e9sident Amadou  Diadi\u00e9 Sangar\u00e9, le Pr\u00e9sident de l'Association des Promoteurs Immobiliers du Mali (APIM), Sory Ibrahima Ma\u00efga souligne que cette visite du patron des patrons \u00e0  leur si\u00e8ge n'est pas surprenante vu ses ambitions pour le secteur. Les \u00e9changes se sont port\u00e9s sur quatre \u00e0  cinq  points parmi lesquels  la situation des promoteurs immobiliers du Mali qui \u00e9tait au centre d'int\u00e9r\u00eat.</p>\r\n\r\n<p>Ces questions \u00e9taient entre et autres : le probl\u00e8me de surface \u00e0 identifier au Mali, la rationalisation des espaces, des d\u00e9crets que le gouvernement doit signer et certains besoins qui avaient fait l\u2019objet de dol\u00e9ances aupr\u00e8s du Ministre du Commerce et la Promotion des Investissements ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9s. Pour Sory Ibrahima Ma\u00efga, le patronat a \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9 comme un soutien  \u00e0 leur association mais aussi dans plusieurs domaines. Il  a aussi saisi l\u2019occasion au nom de son association pour travailler avec le nouveau d\u00e9tenteur des cl\u00e9s  du Patronat durant tout son mandat :\u00ab Faisons tout pour mutualiser nos efforts \u00bb, a-t-il conclu.</p>\r\n\r\n<figure>\r\n <img src='http://mehari-consulting.com/public/img/WhatsApp193002.jpeg'> \r\n <img src='http://mehari-consulting.com/public/img/IMG-20210209-WA0187.jpg'> \r\n</figure>\r\n\r\n<p>Quant \u00e0 Cheick Ke\u00efta, le secr\u00e9taire permanent \u00e0 l\u2019APIM, il a soulign\u00e9 que le Pr\u00e9sident du CNPM a beaucoup d'ambitions pour leur secteur.  Il s'est toujours engag\u00e9 pour promouvoir le secteur priv\u00e9 malien plus comp\u00e9titif et c'est pourquoi son \u00e9lection \u00e0 son poste ne surprend personne. Il dira que le titre foncier est le principal probl\u00e8me du domaine immobilier et il a invit\u00e9 le Pr\u00e9sident et sa nouvelle \u00e9quipe \u00e0 trouver une solution rapide \u00e0 cette pratique malsaine: \u00ab Un titre bien acquis n\u2019a jamais de probl\u00e8me \u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Ke\u00efta.</p>\r\n\r\n<p>Pour sa part, le pr\u00e9sident du CNPM a d\u2019abord inscrit cette visite dans le cadre d\u2019une s\u00e9rie de rencontres qu\u2019il a entam\u00e9es depuis le d\u00e9but de sa mandature.   R\u00e9pondant aux questions des diff\u00e9rents intervenants, Amadou Diadi\u00e9 Sankar\u00e9 a estim\u00e9 que le  probl\u00e8me des promoteurs immobiliers n\u2019est pas le financement mais qu\u2019il se situe au niveau du refinancement qui est selon lui, le maillon manquant de  l'\u00e9conomie. Il promet de ne m\u00e9nager aucun effort pour relever ce d\u00e9fi.</p>\r\n\r\n<figure>\r\n <img src='http://mehari-consulting.com/public/img/WhatsApp10193002.jpeg'> \r\n</figure>\r\n\r\n<p>En ce qui concerne les cas de titre foncier au Mali,  Amadou Diadi\u00e9 Sankar\u00e9 a estim\u00e9 que le titre foncier est l\u2019assurance de vie du malien: \u00ab Le titre foncier ne permet ni d\u2019activer une action judiciaire ni d\u2019activer une d\u00e9cision financi\u00e8re \u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. Il a profit\u00e9 de l'occasion pour inviter les uns et les autres \u00e0 s\u2019organiser en lobbying pour r\u00e9ussir leurs missions.</p>", "categorie": "default", "typeIsArticle": "True", "id": "malilenouveau-wbfpz5p2", "date": "2021-02-10", "thumbail": "WhatsApp193002.jpeg", "image": ["WhatsApp193002.jpeg", "IMG-20210209-WA0187.jpg", "WhatsApp10193002.jpeg"]}, {"title": "MALI : Retour de 171 migrants au bercail", "content": "<p>Par Alhassane CISSE Avec Mohamed Ag AHMEDOU</p>\r\n\r\n<p>Le rapatriement des maliens continue \u00e0 travers le Haut Conseil des Maliens de l'Ext\u00e9rieur (HCME), avec l'appui de l'Organisation Internationale  des Migrants (OIM). Le mardi 09 f\u00e9vrier 2021, cent soixante-onze (171) migrants maliens dont deux femmes et deux enfants ont regagn\u00e9 Bamako en provenance d'Agadez (Niger). Ils ont \u00e9t\u00e9 accueilli \u00e0 l'a\u00e9roport international Modibo Ke\u00efta par le Chef de Cabinet du Minist\u00e8re des Maliens de l\u2019Ext\u00e9rieur et de l\u2019Int\u00e9gration Africaine, Monsieur Mohamed AG ALBACHAR. C'\u00e9tait en pr\u00e9sence des membres du Haut Conseil des Maliens de l'Ext\u00e9rieur Monsieur Yaya Kon\u00e9 et Mamadou BANE.</p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/Arriver%20des%20migrants.JPG\">\r\n<figcaption>Arriv\u00e9e des migrants ce matin \u00e0 l'a\u00e9roport international Pr\u00e9sident Modibo Keita de Bamako</figcaption>\r\n</figure>\r\n\r\n<p>\u00c0 noter que ces Maliens rapatri\u00e9s du Niger ont \u00e9t\u00e9 h\u00e9berg\u00e9 \u00e0 la cit\u00e9 d'accueil des migrants, sis \u00e0 Niamakoro Cit\u00e9e UNICEF, un quartier au c\u0153ur de la capitale malienne. L\u2019objectif de cette activit\u00e9 consiste \u00e0 r\u00e9it\u00e9rer l\u2019assistance sans faille du Gouvernement de la R\u00e9publique du Mali, en g\u00e9n\u00e9ral, et du Minist\u00e8re des Maliens de l\u2019Ext\u00e9rieur et de l\u2019Int\u00e9gration Africaine, en particulier, aux citoyens maliens en d\u00e9tresse, qu\u2019ils soient hors du territoire malien.</p>\r\n\r\n<p>Il faut aussi signaler que pour venir en aide aux maliens, qui se trouvent dans ces situations d\u00e9licates, les plus hautes autorit\u00e9s du Mali \u00e0 travers l\u2019ambassade \u00e0 Niamey et en collaboration avec les autorit\u00e9s nig\u00e9riennes, ont mis toute une logistique en branle pour ramener les migrants maliens sains et saufs. </p>\r\n\r\n<p>Le Chef de Cabinet a profit\u00e9 de l\u2019occasion pour clarifier l\u2019excellente collaboration entre le Mali et ses partenaires en mati\u00e8re de migration, notamment l\u2019Organisation Internationale pour les Migrations (OIM). </p> \r\n\r\n<p>Dans sa d\u00e9claration, le porte-parole des migrants a exprim\u00e9 toute sa gratitude aux autorit\u00e9s du Mali de leur avoir permis de rejoindre le Mali. </p> \r\n<p>Pendant quelques jours encore, les migrants, de retour au bercail, seront intern\u00e9s \u00e0 Niamakoro, en attendant les r\u00e9sultats des tests COVID auxquels ils ont \u00e9t\u00e9 soumis. Apr\u00e8s les r\u00e9sultats desdits tests, ils pourront rejoindre leurs familles, avec un appui financier. </p> \r\n", "categorie": "default", "typeIsArticle": "True", "id": "maliretourde-2zv596oj", "date": "2021-02-10", "thumbail": "Arriver%20des%20migrants.JPG", "image": ["Arriver%20des%20migrants.JPG"]}, {"title": "MALI : KOULIKORO : \" le patron des patrons accueilli comme un espoir des femmes et des hommes entrepreneurs", "content": "<p>Par Mohamed Ag Ahmedou</p>\r\n\r\n<p>Amadou dit Diadie Sankare patron du patronat malien \u00e0 la t\u00eate d'une forte d\u00e9l\u00e9gation comprenant le vice-pr\u00e9sident Ibrahima Diawara et le secr\u00e9taire par int\u00e9rim Boubacar Seddick Diallo ainsi que le tr\u00e9sorier du Conseil National du Patronat du Mali (C.N.P.M) ont effectu\u00e9 ce jeudi une visite de prise de contact et de consultation au Conseil Patronal R\u00e9gional de Koulikoro(C.P.R.K.). </p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/WhatsApp%20Image%202021-02-11%20at%2021.52.04.jpeg\">\r\n<figcaption>Diadi\u00e9 Sankare, S\u00e9kou Diakit\u00e9 pr\u00e9sident du CPRK et le vice-pr\u00e9sident du CPRK</figcaption>\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Install\u00e9 depuis quelques mois, le bosse de la Holding malienne \"SAER EMPLOI\" ne cesse de multiplier des visites \u00e0 des structures de l'organisation dont il est d\u00e9sormais \u00e0 la t\u00eate pour un mandat de 5 ans. </p>\r\n\r\n<p>Apr\u00e8s les groupements des transporteurs et des immobiliers le num\u00e9ro 1 du patronat commence sa tourn\u00e9e des r\u00e9gions du Mali par le chef-lieu de la r\u00e9gion de Koulikoro o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 accueilli par le pr\u00e9sident du conseil patronal de ladite r\u00e9gion avec une grande \u00e9quipe a leur si\u00e8ge. </p>\r\n\r\n<p>\u00c0 l'ouverture des discussions l\u2019incontestable leader du Patronat malien a pris la parole en premier et invita ensuite les dirigeants de sa repr\u00e9sentation r\u00e9gionale de Koulikoro \u00e0 faire un topo de la situation \u00e0 lui et \u00e0 la d\u00e9l\u00e9gation pr\u00e9sente afin de s'acqu\u00e9rir des conditions dans lesquelles ils vivent pour trouver par la suite des solutions idoines. </p>\r\n\r\n<p>\u300aNous sommes tr\u00e8s ravis et tr\u00e8s reconnaissant d'avoir eu l'honneur de vous accueillir ce matin \u00e0 Koulikoro \u300bs'en r\u00e9jouis monsieur S\u00e9kou Diakit\u00e9, pr\u00e9sident du Conseil Patronal de Koulikoro qui sans plus tarder enchaine avec les probl\u00e8mes urgents auxquels il exhorte ses dirigeants du bureau de Bamako a trouver des solutions qui sont entre autres le d\u00e9veloppement du \"secteur priv\u00e9 \" qui sera la seule clefs de l'\u00e9panouissement de toute la r\u00e9gion de Koulikoro. Ce qui permettra pour ce dernier d'en finir avec les difficult\u00e9s li\u00e9es au manque d'acc\u00e8s au financement des entreprises, aux march\u00e9s, co\u00fbts \u00e9lev\u00e9s des facteurs de production d'\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019eau, concurrence d\u00e9loyale, l'absence de m\u00e9canismes d'appui aux entreprises en difficult\u00e9s, lourdeur dans les proc\u00e9dures administratives et judiciaires, co\u00fbts \u00e9lev\u00e9s des taxes et des imp\u00f4ts et enfin la difficult\u00e9 d'acc\u00e8s \u00e0 une main d'\u0153uvre qualifi\u00e9e. </p>\r\n\r\n\r\n<p>En ce qui concerne les d\u00e9fis \u00e0 relever le leader du Patronat de Koulikoro endosse la n\u00e9gativit\u00e9 de leurs impacts \u00e0 la proximit\u00e9 avec Bamako. </p>\r\n\r\n<p> \" Nous avons un grand espoir pour que \u00e7a change de bon pour nous les femmes de la 3\u00e8me r\u00e9gion et que nous voyons enfin la lumi\u00e8re dans le domaine entrepreneurial sous le mandat du pr\u00e9sident Diadie Sankare \" a lanc\u00e9 Fatoumata karamb\u00e9 membre du CPR de KOULIKORO qui atteste que le nouveau pr\u00e9sident du CNPM \"est un espoir pour les femmes entrepreneurs du Mali\".</p>\r\n\r\n<p>Ce que confirme monsieur Boubacar Sidiki un autre membre du CPRK qui r\u00e9it\u00e8re \u00e9galement son soutien ind\u00e9fectible et la confiance plac\u00e9e en Diadie par des milliers d'entrepreneurs maliens qui le voient en bon leader et visionnaire qui tracera le chemin de la r\u00e9ussite de l'entreprenariat du Mali dans le bon sens tant souhait\u00e9. </p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/WhatsApp%20Image%202021-02-11%20at%2021.48.00%20(1).jpeg\">\r\n<figcaption>De la gauche vers la droite,  Ibrahima Diawara vice-pr\u00e9sident du patronat du Mali   Diadie Sankare pdt du CNPM et S\u00e9kou Diakit\u00e9 pdt du CPR K</figcaption>\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Pour ses mots de fin le pr\u00e9sident a remerci\u00e9 les diff\u00e9rents intervenants qui lui ont fait un   exposer en filigrane des \u00e9tats de lieux de la situation catastrophique globale de Koulikoro et il a rappel\u00e9 qu'il ne m\u00e9nagera aucun effort pour tenter de trouver les bonnes solutions \u00e0  leurs dol\u00e9ances. Il a \u00e9galement fait savoir qu'il conna\u00eet depuis longtemps les r\u00e9alit\u00e9s de la r\u00e9gion de Koulikoro o\u00f9 sa carri\u00e8re professionnelle a d\u00e9marr\u00e9 en tant que conseiller \u00e9conomique du gouverneur le 27 Avril 1984. </p>\r\n<p>Monsieur Sankare a \u00e9galement soulign\u00e9 aux Koulikorois que pour pallier aux probl\u00e8mes de proximit\u00e9 avec Bamako il faut transformer les risques de proximit\u00e9 en leur expliquant de faire autant de la pr\u00e9f\u00e9rence nationale aussi \u00e0 en faire une pr\u00e9f\u00e9rence r\u00e9gionale pour que \u00e7a marche tout en terminant par dire que les difficult\u00e9s sont partout il y a beaucoup de consultations et d'analyses \u00e0 faire pour r\u00e9pondre aux besoins de tous. </p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/WhatsApp%20Image%202021-02-11%20at%2021.47.24.jpeg\">\r\n<figcaption>Photo de famille des membres du CNPM avec ceux du CPR K</figcaption>\r\n</figure>\r\n\r\n <p>Rappelons qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident du conseil national du Patronat du Mali le 08 Octobre 2020 avec une grande majorit\u00e9 contre l'ancien pr\u00e9sident sortant Mamadou Sinsin Coulibaly qui n'a eu qu'un seul \u00e9margement de voix lors de l'\u00e9lectorat final. </p>\r\n", "categorie": "default", "typeIsArticle": "True", "id": "malikoulikoro-rzani211", "date": "2021-02-11", "thumbail": "WhatsApp%20Image%202021-02-11%20at%2021.52.04.jpeg", "image": ["WhatsApp%20Image%202021-02-11%20at%2021.52.04.jpeg", "WhatsApp%20Image%202021-02-11%20at%2021.48.00%20(1).jpeg", "WhatsApp%20Image%202021-02-11%20at%2021.47.24.jpeg"]}, {"title": "OHADA : Le Mali assure d\u00e9sormais la pr\u00e9sidence tournante", "content": "<p> Par Alassane Ciss\u00e9 avec MJDH</p>\r\n\r\n<p>Le Premier Ministre Moctar Ouane a pr\u00e9sid\u00e9 ce jeudi 11 f\u00e9vrier 2021 au Centre international de conf\u00e9rences de Bamako (CICB), la c\u00e9r\u00e9monie de passation de pr\u00e9sidence entre la R\u00e9publique de Guin\u00e9e \u00e9quatoriale, Pr\u00e9sident sortant et la R\u00e9publique du Mali, Pr\u00e9sident entrant de l\u2019organisation pour l\u2019harmonisation en Afrique du droit des affaires (OHADA). Cette importante c\u00e9r\u00e9monie a enregistr\u00e9 la pr\u00e9sence du Ministre de la Justice et des Droits de l\u2019Homme, Garde des Sceaux et le repr\u00e9sentant de son coll\u00e8gue de l\u2019\u00e9conomie et des finances ainsi que plusieurs repr\u00e9sentants des PTFs, des Ambassadeurs et le Secr\u00e9taire Permanent de l\u2019organisation, Pr Emmanuel Sidibi DARANKOUM. </p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/WhatsApp%20Image%202021-02-12%20at%2000.01.28.jpeg\">\r\n<figcaption> Le Premier Ministre Moctar Ouane </figcaption>\r\n</figure>\r\n\r\n\r\n<p>Dans son allocution marquant l'ouverture de la c\u00e9r\u00e9monie, M. DARANKOUM a exprim\u00e9 sa gratitude aux Institutions et organes de l\u2019OHADA ainsi qu\u2019aux Autorit\u00e9s maliennes dont le Ministre de la Justice, M. Mohamed Sidda DICKO, pour avoir conduit \u00e0 bon port ce processus de passations de charges. Il a rappel\u00e9 le r\u00f4le historique jou\u00e9 par le Mali dans la consolidation des acquis de l\u2019organisation dont la d\u00e9cision portant statut de l\u2019\u00c9cole r\u00e9gionale sup\u00e9rieure de la magistrature en 1995, le Sommet d\u2019octobre 2005 \u00e0 Bamako,  la d\u00e9cision relative \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du personnel international de l\u2019OHADA, le principe de la relecture des arrangements de Ndjamena, le d\u00e9marrage du projet Registre de commerce et du cr\u00e9dit immobilier. En plus de ces avanc\u00e9es pr\u00e9pond\u00e9rantes, la contribution du Mali concerne \u00e9galement la r\u00e9vision du trait\u00e9, le code de travail OHADA, l\u2019audit des comptes des institutions, etc. </p>\r\n\r\n\r\n<p>S\u2019exprimant apr\u00e8s avoir re\u00e7u les attributs de la pr\u00e9sidence (\u00e9tendard OHADA \u00e0 l\u2019attention du Pr\u00e9sident de la Transition nouveau pr\u00e9sident en exercice de la Conf\u00e9rence des Chefs d\u2019Etat et de Gouvernement des 17 \u00c9tats membres de l\u2019OHADA, drapelet, maillet et accessoire, imperium), le ministre Mohamed Sidda DICKO, nouveau Pr\u00e9sident du conseil des ministres a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 ses sinc\u00e8res remerciements au Pr\u00e9sident du Conseil des Ministres sortant, Salvador ONDO NCUMU de Guin\u00e9e \u00c9quatoriale. Il a exprim\u00e9 sa reconnaissance \u00e0 la R\u00e9publique de Guin\u00e9e \u00c9quatoriale pour son action \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019organisation tout au long de l\u2019ann\u00e9e 2020 principalement marqu\u00e9e par la pand\u00e9mie de COVID-19 qui n\u2019a pas permis de r\u00e9aliser des activit\u00e9s substantielles et de mettre en \u0153uvre un plan ambitieux qu\u2019avait initi\u00e9 le pays pour l\u2019organisation. </p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/WhatsApp%20Image%202021-02-12%20at%2000.01.27%20(1).jpeg\">\r\n<figcaption>Le PM Moctar Ouane et le Ministre de la justice Mohamed Sidda Dicko </figcaption>\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Le Ministre a garanti que le Mali ne m\u00e9nagera aucun effort en vue d\u2019assurer, non seulement la consolidation des acquis, mais aussi la r\u00e9alisation de nouveaux succ\u00e8s \u00e0 l\u2019OHADA pour l\u2019ann\u00e9e 2021.</p>\r\n\r\n\r\n <p>Le syst\u00e8me juridique et judiciaire de l'OHADA est l'une des exp\u00e9riences d'int\u00e9gration juridique les plus r\u00e9ussies de la fin du 20\u00e8me si\u00e8cle. Cr\u00e9\u00e9e par le Trait\u00e9 de Port-Louis du 17 octobre 1993 (r\u00e9vis\u00e9 le 17 octobre 2008 \u00e0 Qu\u00e9bec - Canada), l'OHADA est une organisation internationale de plein exercice, dot\u00e9e d'une personnalit\u00e9 juridique internationale, qui poursuit une \u0153uvre d'int\u00e9gration juridique entre les pays qui en sont membres. L'adh\u00e9sion, pr\u00e9vue par l'article 53 du Trait\u00e9, est ouverte \u00e0 tout \u00c9tat membre de l'Union africaine non signataire et \u00e0 tout \u00c9tat non-membre de l'Union africaine et invit\u00e9 \u00e0 y adh\u00e9rer d'un commun accord de tous les \u00c9tats parties. L'OHADA regroupe aujourd'hui 17 \u00c9tats (B\u00e9nin, Burkina Faso, Cameroun, Comores, Congo, C\u00f4te d'Ivoire, Gabon, Guin\u00e9e Bissau, Guin\u00e9e, Guin\u00e9e \u00c9quatoriale, Mali, Niger, R\u00e9publique Centrafricaine, R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, S\u00e9n\u00e9gal, Tchad, Togo). Son objectif est la facilitation des \u00e9changes et des investissements, la garantie de la s\u00e9curit\u00e9 juridique et judiciaire des activit\u00e9s des entreprises. Le droit de l'OHADA est ainsi utilis\u00e9 pour propulser le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et cr\u00e9er un vaste march\u00e9 int\u00e9gr\u00e9 afin de faire de l'Afrique un \u00ab p\u00f4le de d\u00e9veloppement \u00bb. </p>\r\n\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/WhatsApp%20Image%202021-02-12%20at%2000.01.27.jpeg\">\r\n<figcaption> Pr\u00e9sidium de la c\u00e9r\u00e9monie de passation des charges de l'OHADA </figcaption>\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Pour r\u00e9aliser ces objectifs, l'OHADA s'est dot\u00e9e d'un syst\u00e8me institutionnel structur\u00e9 autour des organes que sont la Conf\u00e9rence des Chefs d'\u00c9tat et de Gouvernement, le Conseil des ministres (organes politiques) et le Secr\u00e9tariat permanent qui est l'organe ex\u00e9cutif charg\u00e9 d'assister le Conseil des ministres et de coordonner la pr\u00e9paration et le suivi de la proc\u00e9dure relative \u00e0 l'adoption des Actes uniformes. Pour des raisons d'efficacit\u00e9, deux autres organes sp\u00e9cialis\u00e9s compl\u00e8tent le syst\u00e8me institutionnel. Il s'agit de la Cour commune de Justice et d'Arbitrage de l'OHADA (CCJA) et de l'\u00c9cole R\u00e9gionale Sup\u00e9rieure de la Magistrature (ERSUMA). </p>\r\n\r\n\r\n<p>La CCJA de l'OHADA est l'unique exp\u00e9rience r\u00e9ussie de transfert de souverainet\u00e9 judiciaire dans le monde. Elle est comp\u00e9tente pour conna\u00eetre, en cassation, des pourvois contre les d\u00e9cisions rendues en dernier ressort en application des Actes uniformes de l'OHADA par les juridictions nationales des \u00c9tats parties. En cas de cassation, elle a le pouvoir d'\u00e9voquer afin de vider le contentieux sans aucun renvoi \u00e0 une juridiction nationale. L'ERSUMA a vocation \u00e0 former les professionnels de l'OHADA et \u00e0 perfectionner leurs comp\u00e9tences. Elle est \u00e9galement un centre de recherche en droit des affaires. L'OHADA compte \u00e0 son actif dix Actes uniformes d\u00e9j\u00e0 entr\u00e9s en vigueur dans les \u00c9tats parties. La R\u00e9publique du Mali, membre fondateur de l\u2019OHADA, pr\u00e9side aux destin\u00e9es de l\u2019OADA pour la deuxi\u00e8me fois apr\u00e8s celle de 2006. </p>\r\n", "categorie": "default", "typeIsArticle": "True", "id": "ohadale-xk00newd", "date": "2021-02-12", "thumbail": "WhatsApp%20Image%202021-02-12%20at%2000.01.28.jpeg", "image": ["WhatsApp%20Image%202021-02-12%20at%2000.01.28.jpeg", "WhatsApp%20Image%202021-02-12%20at%2000.01.27%20(1).jpeg", "WhatsApp%20Image%202021-02-12%20at%2000.01.27.jpeg"]}, {"title": "MALI : BAMAKO : Exposition \"Art en lumi\u00e8re \" : la deuxi\u00e8me \u00e9dition s'annonce en grande pompe ! ", "content": "<p>Par Alassane Ciss\u00e9</p>\r\n\r\n<p>Sous le haut parrainage du Ministre de la Culture, de l'Artisanat et du Tourisme, Kadiatou Konar\u00e9, la deuxi\u00e8me \u00e9dition de l'exposition \"Art en lumi\u00e8re\" se tiendra du 12 au 14 f\u00e9vrier 2021, sur la place du cinquantenaire. Cette information a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e ce jeudi au cours d'une conf\u00e9rence de presse anim\u00e9e par l'organisateur de l'\u00e9v\u00e8nement, Cheick Oumar Ha\u00efdara, en pr\u00e9sence de ses partenaires et du repr\u00e9sentant du d\u00e9partement en charge de la culture. </p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/WhatsApp%20Image%202021-02-12%20at%2020.07.52.jpeg\">\r\n<figcaption> Pr\u00e9sidium de la conf\u00e9rence de presse sur l'Art en lumi\u00e8re</figcaption>\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Rappelons que la premi\u00e8re \u00e9dition de l'exposition \" Art en lumi\u00e8re \" a eu lieu en fin d\u00e9cembre 2019 sur le berge du fleuve Niger. C'est pour donner aujourd'hui une plus grande dimension \u00e0 l'\u00e9v\u00e8nement que le promoteur de HGallery, Cheick Oumar Ha\u00efdara, principal organisateur a fait appel \u00e0 ses partenaires qui sont entre et autres : Dana Group, Africa Sc\u00e8ne, Agansi, CAMM. </p>\r\n\r\n\r\n<p>Dans son  intervention devant les hommes de m\u00e9dia, l'organisateur Cheick Oumar Ha\u00efdara a fait savoir que cet \u00e9v\u00e8nement est organis\u00e9 dans le but de faire la promotion des jeunes artistes peintres et d'inviter le public bamakois \u00e0 l'\u00e9laboration d'une \u0153uvre collective. Durant les 3 jours, sur les berges du fleuve Niger, les jeunes artistes peintres issus du centre \"Balla Fass\u00e9k\u00e9 \u00bb tenteront de vendre leurs talents \u00e0 travers leurs expositions d'art. Pour lui, cette activit\u00e9 rentre dans le cadre de la promotion de culture malienne. Il s'agit de montrer de jeunes artistes qui sont dans l'ombre.  Il y aura \u00e9galement la pr\u00e9sence de grands artistes maliens de renomm\u00e9e internationale qui vont accompagner l'\u00e9v\u00e8nement. </p>\r\n\r\n\r\n<p>Quant \u00e0 la promotrice du projet \" Agansi\" l'une des partenaires, a aussi r\u00e9it\u00e9r\u00e9 son soutien sans faille en accompagnant les activit\u00e9s de cette deuxi\u00e8me \u00e9dition \u00e0 travers se canaux de communication. Car selon elle, cette exposition d'art m\u00e9rite d'\u00eatre accompagn\u00e9e afin de promouvoir la culture malienne sur le plan international. </p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/WhatsApp%20Image%202021-02-12%20at%2020.09.09.jpeg\">\r\n<figcaption>L'organisateur Cheick Oumar Ha\u00efdara  dans sa HGallery </figcaption>\r\n</figure>\r\n\r\n<p>En ce qui concerne le promoteur de \"Africa Sc\u00e8ne\"  Abou Djitteye a aussi salu\u00e9 l'initiative et s'engage \u00e0 l'accompagner dans la r\u00e9ussite.  Pour lui, \u00e0 travers son projet Bama'Art, va permettre d'attirer le public vers la place du cinquantenaire. Il y aura des spectacles qui vont contribuer significativement \u00e0 la r\u00e9ussite de l'\u00e9v\u00e8nement.  Il y aura des stands d'exposition, de la gall\u00e9rie d'art et plein d'autres choses \u00e0 savourer au cours de cette deuxi\u00e8me \u00e9dition. </p> \r\n<p>Dans son intervention, le repr\u00e9sentant du Ministre de la Culture, de l'Artisanat et du Tourisme, non moins le charg\u00e9 de mission dudit d\u00e9partement, Almamy Ibrahim Koureichy,  cette activit\u00e9 comme toute autre activit\u00e9 relevant de la  culture doit \u00eatre accompagn\u00e9e par le d\u00e9partement afin de rehausser l'image du Mali \u00e0 travers le monde. C'est gr\u00e2ce aux efforts consentis dans ce domaine que le Mali est le champion des arts et culture de l'union africaine. C'est pourquoi le Minist\u00e8re n'est pas rest\u00e9 en marge de cet \u00e9v\u00e8nement. </p> \r\n\r\n\r\n<p>Il faut noter que les pr\u00e9paratifs de cette deuxi\u00e8me \u00e9dition de l'exposition Art en lumi\u00e8re s'annonce bien sur le berge du fleuve Niger  en compagnie de Africa Sc\u00e8ne et le soutien inconditionnel du Ministre de la Culture, de l'Artisanat et du Tourisme. </p>\r\n", "categorie": "default", "typeIsArticle": "True", "id": "malibamako-d3hygwi9", "date": "2021-02-12", "thumbail": "WhatsApp%20Image%202021-02-12%20at%2020.07.52.jpeg", "image": ["WhatsApp%20Image%202021-02-12%20at%2020.07.52.jpeg", "WhatsApp%20Image%202021-02-12%20at%2020.09.09.jpeg"]}, {"title": "MALI : \u00c9lections Patronales, le comit\u00e9 de crise, une intox ?", "content": "<p>Mohamed Ag Ahmedou</p>\r\n\r\n<p>Diadie dit Amadou Sankar\u00e9, le nouveau Pr\u00e9sident du Conseil National du Patronat du Mali (CNPM) est \u00e2g\u00e9 de 60 ans et promoteur d'une holding\u00a0 qui donne des emplois aux bons profils d\u00e9nomm\u00e9e \"SAER EMPLOI\" de plus de 400 employ\u00e9s situ\u00e9 au quartier chic de l'ACI 2000 de Bamako. Il multiplie depuis deux mois des visites de consultation, de courtoisies sur le terrain pour donner un nouveau visage prometteur aux groupements\u00a0 d'entrepreneurs du pays. Il joue\u00a0 un r\u00f4le tr\u00e8s important depuis longtemps au sein du Conseil National du Patronal du Mali.\u00a0</p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/WhatsApp%20Image%202021-02-13%20at%2022.55.50.jpeg\">\r\n<figcaption> Amadou Dit Diadie Sankare actuel pr\u00e9sident du patronat du Mali.</figcaption>\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Mais cela semble ralentir l'\u00e9lan de la nouvelle \u00e9quipe puisque le candidat malheureux\u00a0 \u00e0 l'\u00e9lectorat final n'accepte toujours pas sa d\u00e9faite.</p>\r\n\r\n<p>En effet les r\u00e9sultats de cet \u00e9lectorat du 8 octobre dernier ont donn\u00e9 une victoire \u00e9crasante de 89 voix \u00e0\u00a0 Diadi\u00e9 Amadou Sankar\u00e9 sur 107 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s votants dont 17 bulletins nuls et contre\u00a0 une seule voix pour Mamadou Sinsy Coulibaly qui n'est autre que l'ancien Pr\u00e9sident du CNPM de 2015 \u00e0 2020 et qui selon les experts il est sans doute\u00a0 l'homme le plus riche du Mali.</p>\r\n\r\n<p>Peut-on dire par l\u00e0 que la maturit\u00e9 politique de certains leaders \u00e9conomiques du Mali\u00a0 laisse \u00e0 d\u00e9sirer ?\u00a0 Des Trumps ou des M\u00e9lenchon au Mali ?</p>\r\n\r\n<p>Cet 11 f\u00e9vrier le groupe de l'ex dirigeant du Patronat semble ne pas accepter l'expression des urnes en parlant d'une cr\u00e9ation\u00a0 d'un soi-disant comit\u00e9 de crise regroupant 26 groupements des entreprises.\u00a0</p>\r\n\r\n<p>Selon Diadie Amadou Sankar\u00e9 lors de sa visite r\u00e9cente\u00a0 au Conseil Patronal de la r\u00e9gion de Koulikoro o\u00f9 il a affirm\u00e9 que lui et son Bureau, sont pr\u00eats \u00e0\u00a0 s'ouvrir pour que son pr\u00e9d\u00e9cesseur Mamadou Sinsy Coulibaly accepte d'\u00eatre le Pr\u00e9sident d'honneur du Patronat malien et d'exclure tout retour en arri\u00e8re. Une chose qui est impossible aux yeux de tous les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des Groupements et Associations professionnels membres qui l'ont \u00e9lu Pr\u00e9sident du CNPM, qui est en un mot pour le nouveau Bureau une ligne rouge que leur d\u00e9tracteur ne doit pas franchir.\u00a0</p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/WhatsApp%20Image%202021-02-13%20at%2022.50.41.jpeg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p>\"Cette histoire du comit\u00e9 de crise est une intox et je le mart\u00e8le encore en disant que c'est purement et simplement une intoxication \" r\u00e9agit Monsieur Sankar\u00e9 par rapport \u00e0 la cr\u00e9ation d'un comit\u00e9 de crise qui dirigera le conseil patronal du Mali.</p>\r\n\r\n\r\n<p>Il est \u00e0 noter que bon nombre de groupements professionnels des grandes entreprises restent derri\u00e8re lui. Ce qui fait que la nouvelle \u00e9quipe fait comprendre qu'elle ne va pas rester un seul jour sans rien faire selon les propos de celui qui l\u00e0 dirige.\u00a0</p>\r\n\r\n\r\n<p>\"Malgr\u00e9 la cr\u00e9ation de ce soi-disant comit\u00e9 de crise regroupant 26 groupements des entreprises, pourquoi ces m\u00eames groupements sont avec le Pr\u00e9sident\u00a0 Amadou dit Diadie Sankar\u00e9 \" dixit un membre du bureau du CNPM qui nous fait savoir en nous d\u00e9taillant de fa\u00e7on large\u00a0 que cela fait presque trois mois que le nouveau patron des patrons\u00a0 est re\u00e7u avec honneurs\u00a0 par plusieurs structures de leur organisation qui sont entre autres\u00a0 le Conseil National des Bureaux de Placement Payant et Entreprises de Travail Temporaire du Mali (Conabem),\u00a0 la F\u00e9d\u00e9ration Nationale des Groupements Professionnels des Transporteurs Routiers du Mali (FENAGROUP),\u00a0 le R\u00e9seau des Femmes Op\u00e9ratrices \u00c9conomiques du Mali (RFOE), ensuite par l'Association Malienne des Exportateurs\u00a0 de\u00a0 Produits\u00a0 Agricoles et Cueillettes (AMEPROC), puis par l' Association Malienne des Exportateurs de Fruits et\u00a0 L\u00e9gumes(AMELEF), et par l'Association malienne des experts-\u00e9valuateurs agr\u00e9\u00e9es en industrie et transport (AMEITA), la Chambre des Experts Evaluateurs Immobiliers Agr\u00e9\u00e9s du Mali (CEEIAM) et \u00e9galement il a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par\u00a0 L'association des Promoteurs Immobiliers (APIM), puis sa visite de consultation aupr\u00e8s du Conseil Patronal de la r\u00e9gion de Koulikoro (CPR-K) le 11 f\u00e9vrier pour ne citer que cela.</p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/WhatsApp%20Image%202021-02-13%20at%2022.52.52.jpeg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Tout ceux-ci selon les arguments des uns et des autres proches du nouveau leader du secteur priv\u00e9 malien ne doit pas \u00eatre mis de c\u00f4t\u00e9 ni encore moins pris par des pincettes car il y a des bases solides derri\u00e8re ce choix des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du Patronat qui ont \u00e9lu Monsieur Sankar\u00e9.\u00a0</p>\r\n\r\n<p>Pour ses talents de guide \u00e9clair\u00e9 Monsieur Diadi\u00e9 Amadou Sankar\u00e9 est per\u00e7u comme \"un cr\u00e9neau porteur \" de la nouvelle dynamique que va entreprendre le secteur priv\u00e9 malien chose qui lui a pr\u00e9valu le tr\u00f4ne du bosse qu'il est selon ses pairs.\u00a0</p>\r\n\r\n<p>Pour que cela soit une r\u00e9alit\u00e9 il faut qu'il y ait plusieurs \u00e9tudes de consultants car l'urgence pour lui est de construire de bons locaux des repr\u00e9sentations r\u00e9gionales pour qu'elles soient\u00a0 \u00e0 l'aise \u00e0 travailler et \u00e0 la hauteur que les locaux de Bamako.\u00a0</p>\r\n\r\n<p>Ensuite il envisage d'installer des dynamiques de d\u00e9veloppement du secteur priv\u00e9 dans les r\u00e9gions qui consisteront \u00e0 exploiter les affinit\u00e9s de proximit\u00e9 que \u00e7a soit au niveau des fronti\u00e8res avec les pays limitrophes du Mali ou entre les r\u00e9gions elle-m\u00eame et leurs potentiels particuliers chacune.</p>\r\n\r\n<p align=\"right\"><i>\u00e9dit\u00e9<i></p>", "categorie": "default", "typeIsArticle": "True", "id": "malilections-8kmccjoj", "date": "2021-02-14", "thumbail": "WhatsApp%20Image%202021-02-13%20at%2022.55.50.jpeg", "image": ["WhatsApp%20Image%202021-02-13%20at%2022.55.50.jpeg", "WhatsApp%20Image%202021-02-13%20at%2022.50.41.jpeg", "WhatsApp%20Image%202021-02-13%20at%2022.52.52.jpeg"]}, {"title": "Culture: Mali: Lancement de la 2e \u00e9dition du festival AG\u2019NA", "content": "<h2>Quand la culture traditionnelle et les arts num\u00e9riques se rencontrent en un seul \u00e9v\u00e8nement</h2>\r\n\r\n<p>Par Mohamed Idal EL ANSARY</p>\r\n\r\n<p><b>Koulikoro va accueillir du 25 au 28 f\u00e9vrier prochain, la 2\u00e8me \u00e9dition du festival AG\u2019NA \u2018\u2019Culture en Tamasheq\u2019\u2019. C\u2019est dans ce cadre que les initiateurs du festival ont organis\u00e9, ce samedi 13 f\u00e9vrier 2021, une conf\u00e9rence de presse de lancement  dans les locaux du groupe walaha. </b></p>\r\n\r\n<p><b>Dans l\u2019assistance on pouvait noter la pr\u00e9sence de plusieurs personnalit\u00e9s, dont  Manny ANSAR, directeur du FESTIVAL AU D\u00c9SERT , Fousseyni DIAKITE directeur g\u00e9n\u00e9ral du groupe walaha, Boutout SALL, charg\u00e9 de communication strat\u00e9gie et d\u00e9veloppement du groupe wallaha et Boubacar DAKOUN, SG de Cin\u00e9 \u00e0 dos. </b></p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/WhatsApp%20Image%202021-02-15%20at%2013.28.35.jpeg\">\r\n<figcaption> Manny Ansar, directeur du festival au d\u00e9sert et Boutout Sall, charge de com et strat\u00e9gie et d\u00e9veloppement au groupe WALAHA.</figcaption>\r\n</figure>\r\n\r\n\r\n<p>Cin\u00e9 a\u0300 dos, le festival de Cin\u00e9ma, d\u2019Arts num\u00e9riques et de Technologies mobiles, s\u2019est     Associ\u00e9 au FESTIVAL AU D\u00c9SERT pour cr\u00e9er un nouvel \u00e9v\u00e8nement d\u00e9nomm\u00e9\u0301 AG\u2019NA qui a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 sa premi\u00e8re \u00e9dition en 2020 \u00e0 Koulikoro avec la participation de plus de 6 000   Festivaliers, autour des projections de films, des concerts, des ateliers de formation.</p> \r\n\r\n\r\n<p>Pour cette 2\u00e8me \u00e9dition, l\u2019objectif est de r\u00e9unir 20 000 participants physiques et virtuels en 3 jours : avec son nouveau format hybride. </p>\r\n\r\n\r\n \r\n<p>Face \u00e0 la crise sanitaire li\u00e9e \u00e0 la covid-19, les organisateurs ont pris les devants pour le respect des mesures barri\u00e8res avec une id\u00e9e originale. \u00ab Nous allons mettre en place un syst\u00e8me de box de 10 personnes chacun afin de faciliter les consignes des autorit\u00e9s dans le respect des mesures barri\u00e8res face \u00e0 la covid-19 \u00bb informe Boutout SALL. </p>\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n<p>Le FESTIVAL AU D\u00c9SERT est une manifestation culturelle et musicale qui se d\u00e9roulait chaque ann\u00e9e \u00e0 Essakane, dans la r\u00e9gion de Tombouctou. Il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en janvier 2000 en s\u2019appuyant sur les grandes f\u00eates traditionnelles touareg de Kidal (Takoubelt) et de Tombouctou (Temakannit). Durant quatre jours, il permettait de voir les diff\u00e9rentes formes de chants et de danses Touareg, d\u2019assister \u00e0 des courses de chameaux, de chevaux et a\u0300 des jeux. </p>\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n<p>Depuis la crise au nord du Mali, le FESTIVAL AU DESERT s\u2019est associ\u00e9 \u00e0 d\u2019autres festivals du Mali et ailleurs pour cr\u00e9er la Caravane culturelle pour la Paix. Il a \u00e9galement pris part \u00e0 beaucoup de festivals au Mali, dont le festival sur le Niger \u00e0 S\u00e9gou, le triangle de balafon \u00e0 Sikasso, etc. Aussi,  il participe \u00e0 des \u00e9v\u00e8nements \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur dont le festival Taragalte au Maroc et des tourn\u00e9es aux USA, en Europe, etc. faisant ainsi du festival un \u00e9v\u00e8nement culturel en exil. </p>\r\n\r\n\r\n\r\n \r\n<p> \u00ab Depuis l\u2019av\u00e8nement de la crise au nord et l\u2019occupation terroriste, toute manifestation culturelle a \u00e9t\u00e9 interdite. Ainsi, c\u2019est en 2013 qu\u2019est n\u00e9e l\u2019id\u00e9e de la cr\u00e9ation de la caravane culturelle pour la paix  r\u00e9unissant trois festivals qui sont : le FSN de S\u00e9gou, le FESTIVAL AU D\u00c9SERT et le festival Taragalte du Maroc\u2026 \u00bb a expliqu\u00e9 Manny ANSAR. Il ajoutera \u00ab la caravane s\u2019est rendue en tourn\u00e9e partout, aux USA, en Europe et aussi au camp des r\u00e9fugi\u00e9s Maliens de M\u2019b\u00e9rra dont les occupants avaient la nostalgie du FESTIVAL AU D\u00c9SERT \u2026  \u00c0 Koulikoro, le festival au d\u00e9sert se sent comme sur les dunes de Essakane. En effet, le d\u00e9cor nous fait penser au nord (th\u00e9, plein air, etc.) avec le sable tout autour et la construction des tentes touareg \u00bb. </p>\r\n\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/WhatsApp%20Image%202021-02-15%20at%2013.30.31.jpeg\">\r\n</figure>\r\n\r\n\r\n<p> L\u2019innovation cette ann\u00e9e est l\u2019organisation de la grande f\u00eate traditionnelle touareg, Le Grand \u2018\u2019Odwa\u2019\u2019 sur le sable devant les tentes nomades (samedi 27/02 apr\u00e8s-midi de 16h \u00e0 19h) avec les danses traditionnelles : Terhardante, Takouba, Tabeytara, Ihama, Takamba.. </p>\r\n\r\n\r\n<p>Le festival AG\u2019NA a mis en place des formations et initiations dans les m\u00e9tiers de la r\u00e9alisation et soutient la production cin\u00e9matographique. Il organise aussi une comp\u00e9tition internationale de film sanctionn\u00e9e par diff\u00e9rents prix pour valoriser les m\u00e9tiers dans la production cin\u00e9matographique : Prix du meilleur film (court m\u00e9trage), Prix du meilleur Sc\u00e9nario, Prix du meilleur r\u00e9alisateur/ trice, Prix du meilleur/e Acteur/ trice Prix meilleur Costume, Prix jeune cr\u00e9ation. </p>\r\n\r\n\r\n<p>AG\u2019NA, l\u2019association de deux festivals se veut magique : le FESTIVAL AU D\u00c9SERT apportant toute son expertise et la culture du nord du Mali qui s\u2019associe a\u0300 Cin\u00e9\u0301 a\u0300 Dos apportant \u00e0 cette association l\u2019aspect num\u00e9rique et digital a\u0300 travers les projections de films, des cr\u00e9ations et diffusions d\u2019\u0153uvres d\u2019arts m\u00e9diatiques, mapping et installations num\u00e9riques. </p>\r\n\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/WhatsApp%20Image%202021-02-15%20at%2013.31.08.jpeg\">\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/WhatsApp%20Image%202021-02-15%20at%2013.31.08%20(1).jpeg\">\r\n</figure>\r\n\r\n\r\n<p>L\u2019objectif principal de AG\u2019NA et Cin\u00e9\u0301 a\u0300 Dos est de contribuer a\u0300 l\u2019\u00e9conomie cr\u00e9ative au Mali a\u0300 travers les arts num\u00e9riques. Il s\u2019agit de d\u00e9velopper un \u00e9v\u00e8nement grand public ou\u0300 convergent les arts, le cin\u00e9ma, la photographie, le graphisme avec un volet itin\u00e9rant qui collabore avec diff\u00e9rents \u00e9v\u00e8nements artistiques et culturels. Un pari qui semble r\u00e9ussi depuis la premi\u00e8re \u00e9dition</p>\r\n\r\n\r\n<p>Pour la 2\u00e8me \u00e9dition, plusieurs artistes seront au rendez-vous. Parmi ceux-ci figurent Abdoulaye Diabate,  Bassekou KOUYATE,  Safi Diabate, Dr keb , Calibre 27, Kader Tarhanine, AFel BOCOUM, Songhoy Blues, Cheick siriman,  Takamba super 11, Aratan N\u2019Akal, Virginie DEMBELE, Delphine MOUNKORO, Muha ATTAR</p>\r\n", "categorie": "default", "typeIsArticle": "True", "id": "culturemalilancement-h8slf1sj", "date": "2021-02-15", "thumbail": "WhatsApp%20Image%202021-02-15%20at%2013.28.35.jpeg", "image": ["WhatsApp%20Image%202021-02-15%20at%2013.28.35.jpeg", "WhatsApp%20Image%202021-02-15%20at%2013.30.31.jpeg", "WhatsApp%20Image%202021-02-15%20at%2013.31.08.jpeg", "WhatsApp%20Image%202021-02-15%20at%2013.31.08%20(1).jpeg"]}, {"title": "Mali : La diaspora se mobilise pour l'emploi des jeunes.", "content": "<p>Par Alassane Ciss\u00e9 </p>\r\n\r\n<p><b>Le Premier Ministre Moctar Ouane a pr\u00e9sid\u00e9 ce lundi 15 f\u00e9vrier 2021,  \u00e0 l'h\u00f4tel Salam, une rencontre de haut niveau  sur la mobilisation des comp\u00e9tences de la diaspora pour l'emploi au Mali.  Cette conf\u00e9rence a enregistr\u00e9 la pr\u00e9sence du Ministre de l'Emploi et de la Formation Professionnelle, Mohamed Salia Tour\u00e9, du Ministre des maliens de l'ext\u00e9rieur, Alhamdou AG Iliyane, de Madame MBaranga Gasarabwe, coordinatrice du syst\u00e8me des Nations Unies au Mali, et ainsi que des invit\u00e9s de marque. Il faut d'abord souligner que c'est \u00e0 l'initiative du gouvernement du Mali en collaboration avec les agences sp\u00e9cialis\u00e9es que cette rencontre se jusqu'au 17 f\u00e9vrier \u00e0 Bamako afin de mobiliser les ressources financi\u00e8res et techniques n\u00e9cessaires \u00e0 la mise en oeuvre du programme.</b></p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/WhatsApp%20Image%202021-02-15%20at%2019.53.53.jpeg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Cette conf\u00e9rence de haut niveau s'est d\u00e9roul\u00e9e sous forme de panels  en pl\u00e9ni\u00e8res structur\u00e9s autour de quatre th\u00e9matiques \u00e0 savoir : la premi\u00e8re  \u00e9tait relative aux annonces des engagements des partenaires \u00e0 soutenir le programme en fonction de leurs domaines d'intervention respectifs. Cette pl\u00e9ni\u00e8re a eu  pour objectif de mobiliser et de susciter l'engagement des partenaires techniques et Financiers en faveur du programme national. De nombreux partenaires ont r\u00e9pondu \u00e0 la conf\u00e9rence tels que : la Banque Mondiale, l'UNESCO,  OMI, UNFPA, l'ambassade du Danemark, la d\u00e9l\u00e9gation de l'Union Europ\u00e9enne, la R\u00e9publique Populaire de Chine, l'Agence Fran\u00e7aise de D\u00e9veloppement. .</p>\r\n\r\n\r\n<p> La deuxi\u00e8me pl\u00e9ni\u00e8re a permis d'\u00e9changer sur les secteurs prioritaires pourvoyeurs d'emplois et sur les profils de comp\u00e9tence n\u00e9cessaire \u00e0 la formation technique et professionnelle de ressources humaines qui permettraient de soutenir la comp\u00e9titivit\u00e9  des entreprises maliennes, de favoriser la croissance \u00e9conomique et d'accompagner le d\u00e9veloppement r\u00e9gional et social du Mali. .</p> \r\n\r\n\r\n<p>La troisi\u00e8me pl\u00e9ni\u00e8re a eu pour objet de partager les exp\u00e9riences du Mali, du Maroc, de Chine, du Rwanda, de la France sur l'apport de leurs diasporas respectives. Elle a permis d'identifier les facteurs bloquants, les facteurs de r\u00e9ussite, les bonnes pratiques en termes techniques, de comp\u00e9tence humaine ou d'organisation \u00e0 prendre  en charge dans l'\u00e9laboration du programme. .</p>\r\n\r\n\r\n<p>Enfin la derni\u00e8re  pl\u00e9ni\u00e8re \u00e9tait la pr\u00e9sentation de l'ossature du programme \"Mobilisation des comp\u00e9tences de la diaspora pour l'emploi au Mali\". La parole a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e aux repr\u00e9sentants  des d\u00e9partements minist\u00e9riels  concern\u00e9s pour d\u00e9velopper leurs approches dans la mise en oeuvre dudit programme. Selon Madame Mbaranga Gasarabwe, coordinatrice r\u00e9sidente du syst\u00e8me des Nations Unies au Mali,  cette conf\u00e9rence de haut niveau est pertinente, car elle r\u00e9pond aux cons\u00e9quences de la crise multidimensionnelle  que touche le Mali. .</p>\r\n\r\n\r\n<p>Ce qui a fortement contribu\u00e9 \u00e0 la d\u00e9gradation de la situation socio\u00e9conomique du pays avec une forte baisse  de croissance \u00e9conomique ; le d\u00e9placement de la population des zones touch\u00e9es vers la ville et surtout l'aggravation de l'insuffisance du march\u00e9 de l'emploi. Elle dira ceci :\" Cette conf\u00e9rence de haut niveau arrive \u00e0 point nomm\u00e9 car la situation de l'emploi est caract\u00e9ris\u00e9e par le taux \u00e9lev\u00e9 du ch\u00f4mage surtout chez les jeunes. .</p> \r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/WhatsApp%20Image%202021-02-15%20at%2021.24.08.jpeg\">\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/WhatsApp%20Image%202021-02-15%20at%2021.24.09.jpeg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p>L'appui du syst\u00e8me des Nations Unies au Mali \u00e0 ce programme se situera dans le cadre de la mise en oeuvre de sa strat\u00e9gie jeunesse qui vise \u00e0 favoriser et encourager l'implication des jeunes dans la mise en oeuvre de son plan cadre de coop\u00e9ration avec le Mali pour l'atteinte des ODD\" a-t-elle d\u00e9clar\u00e9. Quant au Premier Ministre Moctar Ouane,  il s'est r\u00e9joui de cette belle initiative qui va donner un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur \u00e0 la mise en oeuvre de ce programme  important pour att\u00e9nuer  les courbes du ch\u00f4mage au Mali, surtout pour les jeunes. \" Une importante partie de l'intelligentsia malienne vit dans des pays d'accueil o\u00f9 elle a \u00e9t\u00e9 parfois form\u00e9e, ou y arrive  avec des connaissances  acquises au pays. .</p>\r\n\r\n\r\n <p>Notre diaspora, estim\u00e9e \u00e0  plus de 5 millions de personnes, constitue un r\u00e9servoir important de talents n\u00e9cessaires \u00e0 la transformation de notre  potentiel socio\u00e9conomique. Ces talents  \u00e9voluent dans plusieurs secteurs d'activit\u00e9 qui sont n\u00e9cessaires aujourd'hui dans la formation des m\u00e9tiers  porteurs pour notre jeunesse\" a-t-il martel\u00e9. Il a profit\u00e9 l'occasion pour inviter les partenaires \u00e0 la mise en oeuvre du programme et r\u00e9it\u00e9rer l'engagement et l'accompagnement du Gouvernement de la R\u00e9publique.</p>\r\n", "categorie": "default", "typeIsArticle": "True", "id": "malila-sbt4t1d4", "date": "2021-02-15", "thumbail": "WhatsApp%20Image%202021-02-15%20at%2019.53.53.jpeg", "image": ["WhatsApp%20Image%202021-02-15%20at%2019.53.53.jpeg", "WhatsApp%20Image%202021-02-15%20at%2021.24.08.jpeg", "WhatsApp%20Image%202021-02-15%20at%2021.24.09.jpeg"]}, {"title": "FEMAFOOT :  vers un nouveau souffle du ballon rond ! ", "content": "<p>Par Alou Badra Doumbia, Alassane Ciss\u00e9 Avec Mohamed AG AHMEDOU</p>\r\n\r\n<p><b>La F\u00e9d\u00e9ration Malienne de Football(FEMAFOOT), a tenu ce mardi 16 f\u00e9vrier, au Centre International de Conf\u00e9rence de Bamako(CICB), son Assembl\u00e9e G\u00e9n\u00e9rale extraordinaire pr\u00e9sid\u00e9e par le repr\u00e9sentant du ministre de la Jeunesse et des sports, Mahamadou Sidib\u00e9, cette assembl\u00e9e se d\u00e9roule au cours d'une p\u00e9riode particuli\u00e8rement sensible pour le football malien au regard de la grave crise qui secoue ce secteur. Cette importante c\u00e9r\u00e9monie a enregistr\u00e9 la pr\u00e9sence du pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration malienne de football, Mamoutou Tour\u00e9 dit Bavieux, et ainsi que l'ensemble des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des ligues venus des diff\u00e9rentes r\u00e9gions du pays.</b></p> \r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/WhatsApp%20Image%202021-02-17%20at%2015.28.26.jpeg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Les points inscrits \u00e0 l'ordre sont : Approbation du budget de l'exercice de l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e (2019-2020) des comptes et \u00e9tats financiers annuels audit\u00e9s ; rapport sur la situation  financi\u00e8re avec pr\u00e9sentation du bilan consolid\u00e9 et r\u00e9vis\u00e9 du compte des pertes et profits. </p> \r\n\r\n\r\n<p>Dans son discours de bienvenue, le Pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration Malienne de Football, Mamoutou Tour\u00e9 dit Bavieux a indiqu\u00e9 que depuis 29 aout 2019, date \u00e0 laquelle les destin\u00e9es du football leur a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9, apr\u00e8s un long moment de crise qui a secou\u00e9 tous les segments du ballon rond. </p>\r\n\r\n\r\n<p>Il a soulign\u00e9 que le football malien a souffert de l\u2019incompr\u00e9hension n\u00e9e entre ses acteurs et que ceci marque la fin de la r\u00e9cr\u00e9ation. </p> \r\n\r\n\r\n<p>\u00ab Seigneur, nous implorons ta gr\u00e2ce divine pour nous permettre de tenir la pr\u00e9sente assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale dans un cadre convivial et apais\u00e9 \u00bb, a souhait\u00e9 Mamoutou Tour\u00e9 dit Bavieux. </p>\r\n\r\n\r\n<p>Pour la circonstance, il a invit\u00e9 les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des ligues et les groupements sportifs \u00e0 des d\u00e9bats courtois et constructifs dans l\u2019int\u00e9r\u00eat du football au Mali car selon lui, rien de grand ne peut se b\u00e2tir dans la division. </p>\r\n\r\n\r\n<p>\u00ab Aujourd\u2019hui, le monde sportif nous regarde sachons raison garder \u00bb, a -t-il dit . Pour lui, l\u2019avenir des enfants est dans la r\u00e9ussite du football, car ces jeunes qui ne cherchent rien d\u2019autre qu\u2019\u00e0 jouer au ballon. </p> \r\n\r\n\r\n<p>\u00ab Je tiens tr\u00e8s sinc\u00e8rement au nom de l\u2019ensemble des acteurs du football malien, \u00e0 remercier le ministre de la Jeunesse et des sports M. Mossa Ag Attaher qui est moi, un homme d\u2019engagement, de loyaut\u00e9  \u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. </p>\r\n\r\n\r\n<p>Il a aussi pr\u00e9cis\u00e9 que le Ministre a su cr\u00e9er un cadre de concertation entre les diff\u00e9rentes associations d\u00e8s sa nomination \u00e0 la t\u00eate dudit d\u00e9partement. Pour sa part, aucun sacrifice n'est de trop pour rayonner le football malien et il a rassur\u00e9 qu'il ne m\u00e9nagera aucun effort pour apporter la stabilit\u00e9 au sein des groupements sportifs de notre pays.</p> \r\n\r\n\r\n<p>Quant au repr\u00e9sentant du ministre de la Jeunesse et des sports, Mahamadou  Sidib\u00e9, dans son allocution marquant l'ouverture des travaux,  il a d\u2019abord f\u00e9licit\u00e9 les diff\u00e9rents acteurs du football  qui depuis les 29 aout 2019 ont mis en place cet actuel  bureau ex\u00e9cutif de la F\u00e9d\u00e9ration Malienne de Football en pr\u00e9sence des responsables nationaux et internationaux et de nombreux observateurs. Il s\u2019est r\u00e9joui de la reprise des activit\u00e9s du ballon rond dans notre pays apr\u00e8s un long moment de crise. </p> \r\n\r\n\r\n<p>\u00ab Au regard du contexte actuel de notre pays, et l\u2019importance des points inscrits \u00e0 l\u2019ordre du jour, je vous invite \u00e0 un examen minutieux afin de trouver des recommandations pertinentes \u00e0 la hauteur des attentes de tous les acteurs du football et de tous les maliens \u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le repr\u00e9sentant du Ministre.</p>\r\n\r\n\r\n<p>Il a profit\u00e9 l'occasion pour inviter les participants \u00e0 des d\u00e9bats riches qui s\u2019inscrivaient dans une dynamique cr\u00e9dible.</p>\r\n\r\n<p>Il faut enfin signaler qu'\u00e0 l'issue d'intenses travaux dans la journ\u00e9e, les acteurs ont pu reformuler des recommandations pertinentes pour faire face aux multiples crises que conna\u00eet  le football malien depuis des ann\u00e9es.</p> \r\n\r\n<p>Le Pr\u00e9sident Bavieux a invit\u00e9 \u00e9galement tous les acteurs \u00e0 s'impliquer davantage dans la r\u00e9solution de la crise au sein du football malien. </p> \r\n", "categorie": "", "typeIsArticle": "True", "id": "femafoot-fxevy3y6", "date": "2021-02-17", "thumbail": "WhatsApp%20Image%202021-02-17%20at%2015.28.26.jpeg", "image": ["WhatsApp%20Image%202021-02-17%20at%2015.28.26.jpeg"]}, {"title": "Mot du jour : Terha / aimer, vouloir", "content": "<p style=\"text-align:right;\">Hamada AG AHMED</p>\r\n\r\n<p>En Fran\u00e7ais il y a deux mots qui ne font qu'un chez les Kel tamachaq.</p>\r\n\r\n<p>Cela veut dire que conceptuellement chez les kel tamachaq, on ne peut aimer ce qu'on ne veut pas ni vouloir ce qu'on n'aime pas. \r\nLes jeunes qui utilisent le Fran\u00e7ais comme langue de communication ne se rendent pas compte du d\u00e9g\u00e2t linguistique sur la pens\u00e9e et la d\u00e9construction culturelle traduite en actes et en paroles et visible sur le net.</p>\r\n\r\n<figure><img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/IMG-20210218-WA0258.jpg\"></figure>\r\n\r\n<p>Emerh/Imarhan devient ainsi une d\u00e9finition imag\u00e9e de la Toumast (identit\u00e9) c'est \u00e0 dire ceux qui t'aiment, te veulent dans leur vie et auxquels tu t'identifie socialement et \u00e9motionnellement.</p>\r\n\r\n<p>\"Tarha Timtar\"  disent les Kel Tamachaq pour exprimer \"qu'aimer\" est \"preuve\", donc aimer sans vouloir et vice versa n'est pas culturel chez les Kel Tamachaq.</p>\r\n\r\n<p>Gardez donc votre langue pour vos \u00e9changes \u00e9motionnels afin de ne pas d\u00e9naturer vos mani\u00e8res de penser et r\u00e9servez les langues import\u00e9es pour les commerces ext\u00e9rieur.</p>", "categorie": "riteculture", "typeIsArticle": false, "id": "motdujour-t9nsiv08", "date": "2021-02-18", "thumbail": "IMG-20210218-WA0258.jpg"}, {"title": "Le mot du jour : Ikoufar / les impies", "content": "<p>Hamada AG AHMED</p>\r\n\r\n<p>Un mot souvent utilis\u00e9 chez les kel tamachaq. Pluriel de Akafar  ce mot d\u00e9coule probablement de Takefart \u2026</p>\r\n\r\n<p>Si une telle origine est av\u00e9r\u00e9e le mot Takefart est une obligation \u00e0 corriger une d\u00e9faillance dans l'ex\u00e9cution d'une obligation religieuse. Par exemple , l'arr\u00eat du je\u00fbne sans raison valable oblige le croyant \u00e0 corriger la faille d'une autre mani\u00e8re...qu'on appelle Takefart.</p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/IMG-20210218-WA0258.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Ainsi Takefart par extension a donn\u00e9 \"assakouffar\", aussi utilis\u00e9 pour le p\u00e9ch\u00e9 verbal en g\u00e9n\u00e9ral ou en actes tr\u00e8s rarement.</p>\r\n\r\n<p>Toutes les personnes qui commettent ce p\u00e9ch\u00e9 qu'il soit mineur ou majeur s'appellent donc tout naturellement Ikoufar.</p>\r\n\r\n<p>Par abus de langage le mot a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9 au colon europ\u00e9en pour les distinguer des non musulmans blancs en rempla\u00e7ant le mot correcte d'origine arabe \"anassara\" ou nazar\u00e9en par Akafar et la langue fran\u00e7aise devenue aussi \"takafart\".</p>\r\n\r\n<p>Petit \u00e0 petit avec l'arriv\u00e9e de nouvelles formes de pratiques islamiques m\u00eame des musulmans commencent \u00e0 \u00eatre appel\u00e9s ikoufar quand ils ne suivent pas les m\u00eames rituels. Akafar se dit aussi dans le langage commun de quelqu'un qui ne se maitrise pas et qui est capable de tout.</p>\r\n\r\n<p>Pour ne pas tomber dans le d\u00e9bat religieux sans fin le tamacheq a un proverbe et une sagesse tr\u00e8s adaptable qui dit \"ofa oufar akoufar\" c'est \u00e0 dire \"vivons heureux vivons cach\u00e9s\" mais litt\u00e9ralement \"mieux vaut vivre cach\u00e9 que vivre sans maitrise de soi\"...</p>\r\n\r\n<p>\u00c0 tr\u00e8s bient\u00f4t pour un nouveau mot !</p>", "categorie": "riteculture", "typeIsArticle": "False", "id": "lemotdu-nnbxwxgt", "date": "2021-02-18", "thumbail": "IMG-20210218-WA0258.jpg", "image": ["IMG-20210218-WA0258.jpg"]}, {"title": "Le mot du jour : Adjamor/Elever (dans le sens alimentaire)", "content": "<p>Hamada AG AHMED</p>\r\n\r\n<p>Fut un temps, chez les Kel Tamacheq, le signe ext\u00e9rieur de richesse de l'homme qui s'occupe bien de sa famille, en la mettant hors du besoin, \u00e9tait non pas les parures mais la bien portance physique. Ainsi le code d'honneur voudrait que le femme, objet de toutes les attentions, qui symbolise une certaine fiert\u00e9 chez les nomades fut la personne qui porte sur elle tout l'effort et les signaux de r\u00e9sistance au climat et aux famines li\u00e9es aux s\u00e9cheresses. Ainsi jusqu'\u00e0 nos grands m\u00e8res le gavage a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 pendant des si\u00e8cles. La femme doit manger des quantit\u00e9s astronomiques pour prouver aux campements voisins le m\u00e9rite du rang et aussi pour signifier \u00e0 tout homme qui voudrait la marier son devoir de l'entretenir, la sublimer sans jamais lui faire vivre les affres du besoin et de la faim.\r\nDe cette logique se sont d\u00e9velopp\u00e9s des exc\u00e8s allant jusqu'\u00e0 l'embonpoint forc\u00e9 des petites filles. Adjamor qui signifiait \u00e9lever/faire grandir s'est petit \u00e0 petit transform\u00e9 en simple \"gavage\".</p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/IMG-20210218-WA0258.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Une blague graveleuse raconte qu'en milieu maure par exemple quand un homme choisi sa femme, il va sous la tente, lui tape sur la fesse, va fumer sa pipe dehors et s' il revient que \u00e7a tremble encore, c'est qu'elle est bonne \u00e0 marier.</p>\r\n\r\n<p>Une version dirait que du temps colonial, le gavage des jeunes filles pour qu'elles soient rondes aurait pour but au d\u00e9but de dissuader les fran\u00e7ais de les marier de force. En fait, les Kel Tamacheq auraient remarqu\u00e9 que les colons n'avaient pas de go\u00fbt aux filles ob\u00e8ses et avaient une pr\u00e9f\u00e9rence aux minces. </p>\r\n\r\n<p>Strat\u00e9gie de pr\u00e9servation ou mode de vie ancr\u00e9 ? et si on retenait  uniquement le sens symbolique en mettant simplement du mieux possible les femmes \u00e0 l'abri du mal  et on applique adjamor pour le troupeau ? Int\u00e9ressante perspective\u2026 <i>adjamor n' ehar\u00e9</i> ou <i>adjamor n' arizedj</i> deux expressions d\u00e9riv\u00e9es encore utilis\u00e9es chez les nomades pour la richesse et la taille du troupeau !</p>", "categorie": "riteculture", "typeIsArticle": false, "id": "lemotdu-o4g33kzi", "date": "2021-02-20", "thumbail": "IMG-20210218-WA0258.jpg"}, {"title": "Association des Comit\u00e9s Nationaux Olympiques d'Afrique : le bureau du Pr\u00e9sident Habib Sissoko r\u00e9\u00e9lu pour un mandat de 4 ans", "content": "<p>Alassane Ciss\u00e9</p>\r\n\r\n<p>L\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale \u00e9lective (AGE) de la Zone II de l\u2019Association des Comit\u00e9s Nationaux Olympiques d\u2019Afrique s\u2019est ouverte ce samedi matin (20 f\u00e9vrier 2021) au Granada H\u00f4tel de Bamako sous la pr\u00e9sidence du Ministre de la Jeunesse et des Sports du Mali, Mossa Ag Attaher. Il \u00e9tait entour\u00e9 du pr\u00e9sident de la Zone II, M. Habib Sissoko, et de Mme B\u00e9atrice Allen, Pr\u00e9sidente d\u2019honneur de la Zone 2 et membre Honoraire du Comit\u00e9 international olympique (CIO).</p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/WhatsApp%20Image%202021-02-21%20at%2013.39.41.jpeg\">\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/WhatsApp%20Image%202021-02-21%20at%2013.39.44.jpeg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Dans son intervention, le pr\u00e9sident Habib Sissoko a souhait\u00e9 la bienvenue \u00e0 tous les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s et manifest\u00e9 sa reconnaissance au gouvernement du Mali dont, a-t-il reconnu, \u00abla contribution substantielle assure le fonctionnement de notre Zone\u00bb. Il a aussi salu\u00e9 \u00abl\u2019engagement enthousiaste et r\u00e9solu\u00bb du Ministre Mossa Ag Attaher en faveur du Mouvement olympique et sportif du Mali et de la Zone. \u00abNous tenons aussi \u00e0 vous dire notre satisfaction et notre gratitude pour la qualit\u00e9 de la relation que vous avez si promptement entam\u00e9e avec le Mouvement olympique et sportif national\u2026 Notre joie est grande \u00e0 la d\u00e9couverte de votre parfaite compr\u00e9hension de l\u2019Olympisme\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Habib Sissoko \u00e0 propos du Ministre. </p>\r\n\r\n<p>Il a aussi manifest\u00e9 sa reconnaissance au partenaire strat\u00e9gique du Comit\u00e9 National Olympique et Sportif du Mali (CNOSM), Moov Africa MALITEL ; pr\u00e9sident Mustapha Berraf et au Comit\u00e9 ex\u00e9cutif de l\u2019ACNOA pour \u00abla sollicitude constante manifest\u00e9e par l\u2019appui exceptionnel accord\u00e9 \u00e0 notre Zone\u00bb.</p>\r\n\r\n<p>La pr\u00e9sente Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale \u00e9lective vise \u00e0 conforter le dynamisme acquis par la Zone II sous l\u2019impulsion de Habib Sissoko et de son \u00e9quipe. \u00abLa r\u00e9gularit\u00e9 avec laquelle les instances de la Zone se sont r\u00e9unies, la permanence des contacts entre les membres du bureau et l\u2019organisation des activit\u00e9s, y compris durant le temps de la peur mondiale de la COVID-19, attestent du dynamisme consomm\u00e9 dont notre Zone est d\u00e9positaire\u00bb, a soulign\u00e9 le pr\u00e9sident Sissoko.</p>\r\n\r\n<p>Socle de cette organisation, il a rappel\u00e9 qu\u2019il est donc \u00abimp\u00e9ratif que les CNO (Comit\u00e9 Nationaux Olympiques) attachent une importance particuli\u00e8re aux d\u00e9cisions que nous prenons et que s\u2019instaure une communication suivie entre toutes les instances pour maintenir et renforcer le cr\u00e9dit dont nous b\u00e9n\u00e9ficions\u00bb.</p>\r\n\r\n<p>Quant au ministre de la Jeunesse et des Sports, il a indiqu\u00e9 qu\u2019il ne pouvait pas se soustraire \u00e0 l\u2019honneur de pr\u00e9sider les assises de cette assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale pour trois raisons. Primo, la pr\u00e9sence effective \u00e0 Bamako des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s en cette p\u00e9riode de crise sanitaire. \u00abCe qui t\u00e9moigne de votre attachement ind\u00e9fectible aux id\u00e9aux du sport et au d\u00e9veloppement de notre Zone\u00bb, a soulign\u00e9 M. Mossa Ag Attaher. Secundo, \u00abla franchise dans la collaboration\u00bb entre son D\u00e9partement et le CNOSM pr\u00e9sid\u00e9 par son \u00abestim\u00e9 fr\u00e8re\u00bb M. Habib Sissoko. \u00abCette franchise permet d\u2019asseoir un climat cordial de travail et donc de faire avancer les dossiers ais\u00e9ment\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le ministre.</p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/WhatsApp%20Image%202021-02-21%20at%2013.39.42.jpeg\">\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/WhatsApp%20Image%202021-02-21%20at%2013.39.45.jpeg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p>La troisi\u00e8me raison porte sur le \u00ableadership\u00bb de la zone 2 dans le continent. Pour lui, le d\u00e9fi consiste aujourd\u2019hui \u00e0 \u00abtravailler \u00e0 consolider cette image voire renforcer son rayonnement dans l\u2019espace africain voire mondial\u00bb. Le ministre de la Jeunesse et des Sports s\u2019est aussi f\u00e9licit\u00e9 du \u00ableadership de la d\u00e9l\u00e9gation malienne\u00bb et a manifest\u00e9 toute sa reconnaissance au Bureau de la Zone II qui lui a accord\u00e9 le statut de \u00abMembre d\u2019Honneur de la Commission Femme et Sport\u00bb de la Zone 2 lors du S\u00e9minaire international tenu du 28 et 29 d\u00e9cembre 2020 \u00e0 Conakry (R\u00e9publique de Guin\u00e9e). </p>\r\n\r\n<p>\u00abLe CNOSM constitue l\u2019interface incontournable entre le d\u00e9partement et le Mouvement national sportif\u00bb, a martel\u00e9 Mossa Ag ATTAHER. Et cela d\u2019autant plus que , a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, \u00ables missions, les fonctions et les pr\u00e9rogatives des composantes du mouvement sportif africain n\u2019\u00e9tant pas toujours suffisamment bien per\u00e7ues, il est n\u00e9cessaire d\u2019instaurer et d\u2019entretenir une collaboration franche entre les structures gouvernementales et les instances sportives\u00bb. Pour le ministre, \u00abcela aura l\u2019avantage de dissiper les malentendus et de promouvoir un partenariat n\u00e9cessaire au d\u00e9veloppement du sport africain\u00bb. A l\u2019assistance, il a renouvel\u00e9 sa disponibilit\u00e9 et il a assur\u00e9 que le \u00abgouvernement du Mali consolidera l\u2019accompagnement de l\u2019Etat au CNOSM et continuera \u00e0 s\u2019acquitter de ses obligations consign\u00e9es dans l\u2019Accord de si\u00e8ge\u00bb de la Zone II. Il a souhait\u00e9 que, dans les programmes et les activit\u00e9s de la Zone, \u00abune attention particuli\u00e8re soit accord\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9mancipation des jeunes filles et des femmes\u00bb et s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 que ses responsables soient d\u00e9j\u00e0 inscrits dans cette dynamique de \u00abd\u00e9veloppement des disciplines qui leur sont d\u00e9di\u00e9es et par la formation au leadership f\u00e9minin\u00bb. Il a conclu son discours d\u2019ouverture en soulignant que le \u00absport se doit de cultiver ces valeurs et \u00eatre en parfaite harmonie avec les nobles id\u00e9aux de l\u2019olympisme\u00bb.</p>\r\n\r\n<p>A noter que les deux intervenants \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture ont rendu un vibrant hommage au Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019organisation zonale, Seydina Oumar DIAGNE, dont le \u00abmanagement professionnel a contribu\u00e9 \u00e0 affiner la gouvernance de la Zone\u00bb.</p>\r\n\r\n<p>Il faut signaler qu'\u00e0 l'issue des travaux, le bureau sortant du Pr\u00e9sident Habib Sissoko a \u00e9t\u00e9 reconduit pour un mandat de quatre (4) ans afin de rehausser l'image du sport africain.</p>", "categorie": "", "typeIsArticle": "True", "id": "associationdescomits-fy4nq9ck", "date": "2021-02-21", "thumbail": "WhatsApp%20Image%202021-02-21%20at%2013.39.41.jpeg", "image": ["WhatsApp%20Image%202021-02-21%20at%2013.39.41.jpeg", "WhatsApp%20Image%202021-02-21%20at%2013.39.44.jpeg", "WhatsApp%20Image%202021-02-21%20at%2013.39.42.jpeg", "WhatsApp%20Image%202021-02-21%20at%2013.39.45.jpeg"]}, {"title": "MALI: BAMAKO : Ce nouveau projet qui montre les bonnes actions du maire Amadou Ouattara", "content": "<p>Alou Badra DOUMBIA</p>\r\n\r\n\r\n<p><b>La Mairie de la commune V du district de Bamako en collaboration avec le Comit\u00e9 pour le D\u00e9veloppement du Quartier (CDQ) ont proc\u00e9d\u00e9,  cette semaine,   au lancement des travaux de l\u2019am\u00e9nagement de la rue 94 du secteur Sema1 situ\u00e9  dans le quartier de  Badalabougou. </b></p>\r\n\r\n\r\n<p><b>Pr\u00e9sid\u00e9e par le maire de la commune V, Amadou Ouattara, ce lancement officiel des travaux a enregistr\u00e9 la pr\u00e9sence du directeur des routes, de plusieurs \u00e9lus locaux, notabilit\u00e9s,   et ainsi que les habitants dudit quartier. </b></p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/IMG-20210221-WA0140.jpg\">\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/IMG-20210221-WA0141.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n\r\n<p>Estim\u00e9 \u00e0 un montant d'environ de onze millions  six cent trente mille (11.000.000)fcfa, ce projet a \u00e9t\u00e9 financ\u00e9 par la mairie de la commune V comme ma\u00eetre d\u2019ouvrage avec l\u2019appui technique et financier de ses partenaires tels que :  la communaut\u00e9 d\u2019agglom\u00e9ration Grand Paris Sud et la SNV qui est une ONG humanitaire  n\u00e9erlandaise op\u00e9rante au Mali depuis des ann\u00e9es. La dur\u00e9e totale du chantier est pr\u00e9vue dans une intervalle de trois mois.</p>\r\n\r\n\r\n\r\n<p>Dans son allocution, Hamidou Traor\u00e9, le coordinateur du Comit\u00e9 pour le D\u00e9veloppement du Quartier, a d\u2019abord adress\u00e9 ses  sinc\u00e8res remerciements aux partenaires, \u00e0 la mairie mais aussi \u00e0 la population qui ont contribu\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alisation du projet.</p>\r\n\r\n\r\n\r\n<p>on monsieur Traor\u00e9,  il a fallu un long moment de sensibilisation pour que les habitants de Badalabougou adh\u00e8rent au projet d\u2019am\u00e9nagement en pav\u00e9s plastiques de la rue 94.</p>\r\n\r\n\r\n\r\n<p>\u00ab Le choix n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 port\u00e9 sur la rue 94 par tirage au sort, c\u2019est parce que les habitants ont travaill\u00e9 dur  en ramassant les d\u00e9chets plastiques \u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, avant d\u2019ajouter que selon les crit\u00e8res du partenaire, il s'agit de la rue 94 qui est favorite pour la pose de la premi\u00e8re pierre du pav\u00e9 plastique de 124 m\u00e8tres de long  sur 8 m de large.</p>\r\n\r\n\r\n\r\n<p>Pour sa part, le maire de la commune V  a indiqu\u00e9 que ce nouveau chantier qui verra le jour dans quelques heures est \u00e0 l\u2019actif des volontaires et de dynamiques repr\u00e9sentants de l\u2019agglom\u00e9ration du Grand Paris Sud en particulier monsieur Moussa Ba, qui ne cesse d\u2019accompagner la mairie \u00e0 travers les initiatives du d\u00e9veloppement durable.</p>\r\n\r\n\r\n\r\n<p>Pour Amadou Ouattara, l\u2019objectif recherch\u00e9 est l\u2019assainissement total de la rue 94 de Badalabougou sema 1. Il s'agira de b\u00e9n\u00e9ficier par la communaut\u00e9 en vue de la permanence d\u2019un cadre de vie \u00e9panouie. Il a \u00e9galement soulign\u00e9 qu\u2019il s\u2019agit de lutter contre les d\u00e9chets plastiques par leurs transformations en pav\u00e9. La r\u00e9alisation du projet sera b\u00e9n\u00e9fique pour divers usages occasionnels. \u00ab Sachez qu\u2019en outres, ce projet sera une r\u00e9alit\u00e9 gr\u00e2ce aux partenaires techniques et financiers de l\u2019agglom\u00e9ration Grand Paris Sud, la COGENET et la SNV \u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le maire. </p>\r\n\r\n\r\n\r\n<p> la fin de son discours, le maire Ouatara a f\u00e9licit\u00e9 les partenaires pour leurs assistances permanentes \u00e0 la mairie de la commune 5 de Bamako. </p>\r\n", "categorie": "true", "typeIsArticle": "True", "id": "malibamako-gi967tbl", "date": "2021-02-22", "thumbail": "IMG-20210221-WA0140.jpg", "image": ["IMG-20210221-WA0140.jpg", "IMG-20210221-WA0141.jpg"]}, {"title": "L'adage du jour : Amane Imane. L'eau (c'est) la vie !", "content": "<p style=\"text-align:right;\">Hamada AG AHMED</p>\r\n\r\n<p>En g\u00e9n\u00e9ral les kel tamacheq disent \"Awadim afoudane ahass djed hak an amane\". L' assoiff\u00e9 ne saurait r\u00e9pondre \u00e0 toute question que par le mot \"eau\". C' est probablement par l\u00e0 qu'est pass\u00e9 la conclusion tout \u00e0 fait naturelle que \"l'eau est la vie\".</p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/IMG-20210218-WA0258.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Quand on s'int\u00e9resse litt\u00e9ralement au mot Imane on peut aller plus loin\u2026 Imane veut dire '' soi'' mais aussi \"\u00e2me\". Est ce \u00e0 dire que l'eau c'est aussi \"l'\u00e2me\"?.</p>\r\n\r\n<p>D'un point de vue scientifique cela ne fait aucun doute, car quand la vie quitte le corps, l'\u00e2me et les 70% d'eau qui le composent s'\u00e9vaporent petit \u00e0 petit pour ne laisser que 30% de carcasse. Est-ce l'habitude de la mort par soif dans le d\u00e9sert qui permet un si \u00e9vident lien ? Sans eau pas de vie et sans vie pas d'\u00e2me sauf celle du d\u00e9sert qui elle est divine et cosmogonique.</p>\r\n\r\n<p>Prot\u00e9geons \"Nous/ \"Imane nanagh\"/Nos ''soi'', prot\u00e9geons l'eau, prot\u00e9geons nos \u00e2mes, m\u00eame si peu de gens meurent encore de soif, beaucoup d'autres meurent de typho\u00efde et autres maladies hydriques parce que certains ont oubli\u00e9 l'adage.</p>\r\n\r\n<p>Contrairement au fran\u00e7ais Amane et Imane sont des mots pluriels et invariables.. Les plus pures \"\u00e2mes/vies\" sont elles donc avec les plus pures \"eaux\" pour les Kel Tamachaq \u2026</p>\r\n\r\n<p>Inspir\u00e9 par ma fille !</p>\r\n\r\n<p>\u00c0 tr\u00e8s bient\u00f4t pour un nouveau adage !</p>", "categorie": "riteculture", "typeIsArticle": false, "id": "ladagedujour-ay1nqmsi", "date": "2021-02-22", "thumbail": "IMG-20210218-WA0258.jpg"}, {"title": "L\u2019apr\u00e8s-Ndjamena, le \"nouveau\" G5 Sahel et le \"New Deal\" fran\u00e7ais", "content": " \r\n<p>Par Dr. Bakary Sambe* Directeur du Timbuktu Institute (Bamako)</p>\r\n\r\n\r\n<p><b> Le Sommet de Ndjamena a \u00e9t\u00e9 un moment d\u00e9cisif de sursaut diplomatique marquant un nouvel esprit d\u2019ouverture et d\u2019une prise de conscience de la transnationalit\u00e9 du ph\u00e9nom\u00e8ne terroriste mais aussi de la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019une approche inclusive. L\u2019ouverture \u00e0 certains pays comme le Maroc et le S\u00e9n\u00e9gal prouve une nouvelle volont\u00e9 d\u2019associer les pays qu\u2019on consid\u00e9rait jusqu\u2019ici comme loin des \u00e9picentres du terrorisme au Sahel. Certaines \u00e9volutions politiques dans les pays voisins ont fait que l\u2019ostracisme relatif \u00e0 l\u2019\u00e9gard du S\u00e9n\u00e9gal s\u2019est att\u00e9nu\u00e9 et que son \u00e9ventuel apport et celui de son arm\u00e9e pourraient peser sur le rapport de force face aux groupes terroristes. </b></p> \r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/WhatsApp%20Image%202021-02-22%20at%2011.00.14.jpeg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Le fait que la France, malgr\u00e9 son statut de puissance partenaire incontournable dans la r\u00e9gion cherche de plus en plus l\u2019appui sinc\u00e8re des pairs europ\u00e9ens est le signe d\u2019une nouvelle \u00e8re qui sera celle des coalitions strat\u00e9giques. Ce n\u2019est point, comme certains le pensent un signal d\u2019un d\u00e9but de retrait mais d\u2019un niveau type d\u2019engagement voulant \u00e9viter l\u2019image peu avantageuse d\u2019une ex-puissance coloniale malgr\u00e9 les tentatives de rupture introduites par Macron depuis le discours de Ouagadougou. Mais le Sommet de Pau a, tout de m\u00eame, laiss\u00e9 quelques s\u00e9quelles et des nuages qui pourraient peut-\u00eatre se dissiper lors de celui de Montpellier \u00e0 venir. </p> \r\n\r\n\r\n<p>Quant \u00e0 l\u2019int\u00e9r\u00eat des pays arabes pour le Sahel, ce n\u2019est pas nouveau si l\u2019on sait que les puissances du Golfe se livrent d\u00e9j\u00e0 une bataille d\u2019influence m\u00eame dans le domaine militaire dans la continuit\u00e9 de ce qui se joue actuellement sur le terrain libyen si encore glissant et instable. Il y a d\u00e9j\u00e0 des accords militaires entre certains pays comme le Niger avec les Emirats Arabes Unis sans parler de l'int\u00e9r\u00eat croissant du rival qatari pour la r\u00e9gion o\u00f9 l'Arabie Saoudite dispose de fortes alliances. </p>\r\n\r\n\r\n<p><b> La France au Sahel : un nouvel engagement r\u00e9aliste ? </b></p> \r\n\r\n\r\n<p>Contrairement \u00e0 ce qu\u2019on peut croire, le Sahel n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 une question facile pour la France qui doit constamment y g\u00e9rer l\u2019urgence et l\u2019histoire en m\u00eame temps. Je ne suis pas du tout surpris de la r\u00e9affirmation d\u2019une pr\u00e9sence militaire fran\u00e7aise au Sahel alors que certains \u00e9voquaient un improbable retrait. Malgr\u00e9 un vent de nationalisme et de l\u2019anti-imp\u00e9rialisme qui a souffl\u00e9 au Sahel le temps d\u2019un coup d\u2019Etat au Mali qui aurait concr\u00e9tis\u00e9 le r\u00eave de la fin de \u00ab l\u2019emprise fran\u00e7aise \u00bb, la r\u00e9alit\u00e9 malienne, elle, reste inchang\u00e9e et pr\u00e9occupante. Elle \u00e9tait noy\u00e9e dans la br\u00e8ve jubilation suscit\u00e9e par la chute d\u2019un \u00ab bourreau \u00bb, \u00e9branl\u00e9, d\u00e9l\u00e9gitim\u00e9 (IBK), tandis qu\u2019\u00e9tait scrut\u00e9e l\u2019arriv\u00e9e imm\u00e9diate mais peut-\u00eatre improbable de Russes ou d\u2019autres acteurs. La r\u00e9alit\u00e9 est que la France demeure un acteur incontournable dans le jeu sah\u00e9lien. C\u2019est bien chez nous qu\u2019on dit que ceux qui ne peuvent se s\u00e9parer doivent cohabiter. </p>\r\n\r\n\r\n<p>Autant la France reste une \u00ab grande puissance africaine \u00bb au regard de son influence et de ses int\u00e9r\u00eats g\u00e9ostrat\u00e9giques, les pays de la r\u00e9gion \u2013 surtout le Mali- ne gagneraient pas en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 si cet alli\u00e9 arrivait \u00e0 se retirer ; ce qui est peu probable, par ailleurs. Emmanuel Macron est, d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment, en qu\u00eate d\u2019une p\u00e9dagogie efficiente sur le Sahel aupr\u00e8s de ses concitoyens fran\u00e7ais, \u00e9loign\u00e9s des r\u00e9alit\u00e9s du terrain et qui semblent ne pas se retrouver dans ce choc des principes et la n\u00e9cessit\u00e9 de conjuguer raisons politiques et moyens diplomatiques. </p> \r\n\r\n\r\n<p>Quelle que soit la pression de la rue, les \u00e9lites politiques fran\u00e7aises de tous bords, malgr\u00e9 la d\u00e9magogie de certains, ont toujours \u00e9t\u00e9 conscientes de l\u2019importance de l\u2019Afrique pour leur pays, son \u00e9conomie et son influence. Que se passe-t-il donc entre les soci\u00e9t\u00e9s civiles africaines et la France ? S\u2019agit-il, alors, vraiment d\u2019un sentiment fonci\u00e8rement anti-fran\u00e7ais ou plut\u00f4t des maladresses d\u2019une nouvelle classe politique fran\u00e7aise qui a perdu la connexion avec un terrain qui, pourtant, ne lui \u00e9tait pas forc\u00e9ment d\u00e9favorable ? </p> \r\n\r\n\r\n<p>Toutefois, la r\u00e9ponse des groupes terroristes qui n\u2019a pas tard\u00e9 suite \u00e0 la d\u00e9claration du Pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00e0 l\u2019issue du sommet de Ndjamena n\u2019augure pas d\u2019une stabilisation prochaine de la r\u00e9gion si l\u2019on fon\u00e7ait davantage dans le tout-militaire ayant abouti \u00e0 l\u2019\u00e9chec constat\u00e9 de Barkhane. La force Takuba annonc\u00e9e et encore loin d\u2019\u00eatre soutenue par les autres pays europ\u00e9ens, conna\u00eetra-t-elle une issue diff\u00e9rente ? Rien n\u2019est moins s\u00fbr si l\u2019on ne change pas de paradigme. </p>\r\n\r\n", "categorie": "true", "typeIsArticle": "True", "id": "laprsndjamenalenouveau-0y7kmi83", "date": "2021-02-22", "thumbail": "WhatsApp%20Image%202021-02-22%20at%2011.00.14.jpeg", "image": ["WhatsApp%20Image%202021-02-22%20at%2011.00.14.jpeg"]}, {"title": "Mali : BAMAKO : Une concertation nationale sur la gestion de la subvention des intrants et \u00e9quipements agricoles", "content": "<p>Alassane Ciss\u00e9</p>\r\n\r\n<p>C'\u00e9tait \u00e0 l'h\u00f4tel Radisson Blu de Bamako qui\u00a0 a servi de cadre ce lundi 22 f\u00e9vrier 2021, \u00e0 l'ouverture des travaux des concertations nationales sur la gestion de la subvention des intrants\u00a0 et \u00e9quipements agricoles.\u00a0</p>\r\n\r\n<p>Cette importante assise qui se d\u00e9roulera jusqu'au 26 f\u00e9vrier \u00e9tait parrain\u00e9e par le Ministre de l'Agriculture, de l'\u00c9levage et de la P\u00eache, Mohamed Ould Mahmoud.\u00a0</p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/284710231121.jpg\">\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/464810231121.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Elle a enregistr\u00e9 la participation de l'ensemble des\u00a0 acteurs du secteur de l'Agriculture, de l'\u00c9levage et de la P\u00eache et ainsi les Partenaires Techniques et Financiers.</p>\r\n\r\n\r\n<p>Il faut d'abord rappeler que ces journ\u00e9es nationales sur le m\u00e9canisme de subvention des intrants et \u00e9quipements agricoles ont pour objectif g\u00e9n\u00e9ral de trouver des solutions durables, inclusives et appropri\u00e9es au m\u00e9canisme de gestion et de la subvention des intrants et \u00e9quipements agricoles.\u00a0</p>\r\n\r\n\r\n<p>Quant aux objectifs sp\u00e9cifiques, il s'agit entre autres de : partager les recommandations des diff\u00e9rentes \u00e9tudes r\u00e9alis\u00e9es ( l'analyse des effets et impacts de la subvention des intrants agricoles au Mali, l'\u00e9tude sur la subvention des engrais au Mali : origines, contexte et \u00e9volution et l'\u00e9tude approfondie sur la tra\u00e7abilit\u00e9 et l'impact des subventions agricoles au Mali ; analyser\u00a0 le dispositif institutionnel mis en place pour l'organisation, la gestion et la coordination des subventions ;\u00a0 red\u00e9finir les crit\u00e8res de ciblage des producteurs b\u00e9n\u00e9ficiaires et des fournisseurs; proposer un m\u00e9canisme de distribution des intrants\u00a0 et \u00e9quipements agricoles y compris le syst\u00e8me\u00a0 E-voucher en tenant compte des cas sp\u00e9cifiques de la Compagnie Malienne du D\u00e9veloppement des Textiles (CMDT), des Offices et des Agences; formuler les suggestions sur la\u00a0 r\u00e9orientation ou le plan de sortie de la subvention des intrants et \u00e9quipements ; mettre en place un dispositif de suivi des recommandations issues des assises nationales.</p>\r\n\r\n\r\n<p>Dans son allocution marquant l'ouverture des travaux, le Ministre, a rappel\u00e9 qu'en effet, les Gouvernements successifs du Mali ont toujours inscrit dans leurs priorit\u00e9s, la mise en \u0153uvre d'une politique de subventions aux producteurs agricoles comme levier d'am\u00e9lioration de la production et de la productivit\u00e9 Agricoles.\u00a0</p>\r\n\r\n\r\n<p>\u00c0 titre de rappel, la politique de subvention a d\u00e9marr\u00e9 au Mali dans les ann\u00e9es 2008-2009 et a co\u00fbt\u00e9 plusieurs millions de nos francs au budget national. Apr\u00e8s pr\u00e8s d'une d\u00e9cennie de mise en \u0153uvre force est de constater l'existence de plaintes r\u00e9currentes des acteurs (producteurs, soci\u00e9t\u00e9 civile et fournisseurs) sur le mode de gestion de la subvention.\u00a0</p>\r\n\r\n\r\n<p>Les plaintes r\u00e9guli\u00e8rement enregistr\u00e9es portent sur le co\u00fbt \u00e9lev\u00e9 des engrais subventionn\u00e9s, la proc\u00e9dure de s\u00e9lection des fournisseurs, la qualit\u00e9 et la quantit\u00e9 des intrants et des \u00e9quipements agricoles subventionn\u00e9s, le m\u00e9canisme de distribution des intrants subventionn\u00e9s, le ciblage des b\u00e9n\u00e9ficiaires de la subvention de l'\u00c9tat et autres.\u00a0 Pour lui, malgr\u00e9 les instructions des diff\u00e9rents Gouvernements et les propositions d'am\u00e9lioration faites par les Partenaires Techniques et Financiers (PTF), les r\u00e9sultats attendus de la subvention restent encore mitig\u00e9s.\u00a0 Il a soulign\u00e9 que\u00a0 c'est au regard des insuffisances constat\u00e9es que son d\u00e9partement a organis\u00e9 ces concertations nationales dont l'objectif recherch\u00e9 est de disposer d'un m\u00e9canisme durable, inclusif et appropri\u00e9 de gestion de la subvention des intrants et des \u00e9quipements Agricoles.\u00a0</p>\r\n\r\n\r\n<p>Il a\u00a0sugg\u00e9r\u00e9 aux participants de ces \u00e9changes de mener des d\u00e9bats francs et constructifs afin de\u00a0 faire des propositions et des recommandations fortes qui permettront d'am\u00e9liorer v\u00e9ritablement la gouvernance de la gestion des subventions des intrants et des \u00e9quipements Agricoles afin d'avoir une agriculture r\u00e9siliente et comp\u00e9titive au Mali.\u00a0</p>", "categorie": "", "typeIsArticle": "True", "id": "malibamako-ctzj59ii", "date": "2021-02-23", "thumbail": "284710231121.jpg", "image": ["284710231121.jpg", "464810231121.jpg"]}, {"title": "Mali : Moctar Ouane d\u00e9voile les six grands axes de la Transition", "content": "<p>Mohamed AG AHMEDOU</p>\r\n\r\n<p><i>\"Par votre mission et par notre vocation, nous sommes partenaires et devons regarder et voir dans la m\u00eame direction\".</i></p>\r\n\r\n<p>Devant les membres du Conseil National de Transition, le Premier Ministre Moctar Ouane a pr\u00e9sent\u00e9 le vendredi 19 f\u00e9vrier au Centre International de Conf\u00e9rence de Bamako, le Plan d'actions du Gouvernement de la feuille de route\u00a0 devant\u00a0 conduire la Transition Politique au Mali.\u00a0</p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/121912231121.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Rappelons d'abord que le Plan d'actions du Gouvernement du Premier Ministre Moctar Ouane s'articule autour de six (6) grands axes prioritaires \u00e0 savoir : l'axe portant sur le renforcement de la s\u00e9curit\u00e9 sur l'ensemble du territoire national ;\u00a0 la promotion de la bonne gouvernance ; la refonte du syst\u00e8me \u00e9ducatif ; les r\u00e9formes politiques et institutionnelles ; l'adoption d'un pacte de stabilit\u00e9 sociale ; et l'organisation des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales.</p>\r\n\r\n<p>Le Premier Ministre Moctar Ouane dira que par sa vocation,\u00a0 le Gouvernement doit r\u00e9pondre aux attentes du peuple en les mat\u00e9rialisant par des actes visibles. Par votre mission et par notre vocation, nous sommes partenaires et devons regarder et voir dans la m\u00eame direction.\u00a0</p>\r\n\r\n\r\n<p>Ce Plan comporte 6 axes d\u00e9clin\u00e9s en 23 objectifs, adoss\u00e9s \u00e0 275 actions \u00e0 \u00e9valuer \u00e0 travers 291 indicateurs. Cet ensemble coh\u00e9rent d\u2019actions vise \u00e0 atteindre, dans un horizon pr\u00e9cis, des objectifs d\u00e9finis, avec des moyens identifi\u00e9s dans le respect du temps imparti et des \u00e9quilibres macro\u00e9conomiques et financiers.\u00a0</p>\r\n\r\n\r\n<p>\u00a0\"La mise en \u0153uvre du Plan d\u2019action du Gouvernement contribuera aux r\u00e9formes politiques et institutionnelles n\u00e9cessaires \u00e0 la consolidation de la d\u00e9mocratie, c\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 renforcer la stabilit\u00e9 des institutions d\u00e9mocratiques et r\u00e9publicaines et \u00e0 am\u00e9liorer la gouvernance\" a d\u00e9clar\u00e9 le Premier Ministre.</p>\r\n\r\n<p>Concernant le premier axe, les priorit\u00e9s portent sur : Diligenter la relecture, l\u2019appropriation et la mise en \u0153uvre de l\u2019Accord pour la paix et la r\u00e9conciliation au Mali issu du processus d\u2019Alger ; Acc\u00e9l\u00e9rer le processus de d\u00e9sarmement, de d\u00e9mobilisation et de r\u00e9insertion des combattants dans le Nord et le Centre du pays ; Proc\u00e9der \u00e0 la dissolution effective de toutes les milices d\u2019auto-d\u00e9fense ; Red\u00e9ployer les forces de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 sur l\u2019ensemble du territoire national.\u00a0</p>\r\n\r\n<p>En effet, la s\u00e9curit\u00e9 demeure la priorit\u00e9 des priorit\u00e9s pour notre pays, qui y joue sa survie en tant qu\u2019\u00c9tat et en tant que Nation. Nous faisons face au terrorisme, \u00e0 l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 grandissante et multiforme tels que les violences communautaires, le banditisme et les trafics transfrontaliers, y compris de drogue et d\u2019\u00eatres humains.</p>\r\n\r\n\r\n<p>Les priorit\u00e9s du deuxi\u00e8me axe visent \u00e0 restaurer l\u2019autorit\u00e9 et l\u2019utilit\u00e9 sociale de l\u2019\u00c9tat \u00e0 travers la fourniture des services sociaux de base ; promouvoir la citoyennet\u00e9 et le civisme \u00e0 travers l\u2019\u00e9ducation et la culture ; renforcer la lutte contre l\u2019impunit\u00e9 et accentuer la lutte contre la corruption ; rationaliser les d\u00e9penses publiques en r\u00e9duisant le train de vie de l\u2019\u00c9tat ; auditer la gestion des fonds allou\u00e9s aux secteurs de la s\u00e9curit\u00e9, de la d\u00e9fense et de la justice dans le cadre des lois d\u2019orientation et de programmation.</p>\r\n\r\n\r\n<p>Quant aux priorit\u00e9s du troisi\u00e8me axe, elles consistent \u00e0 n\u00e9gocier un moratoire avec les partenaires sociaux de l\u2019\u00e9ducation en mettant en place un cadre de concertation r\u00e9gulier et \u00e0 engager une refonte du syst\u00e8me \u00e9ducatif.</p>\r\n\r\n<p>Pour le quatri\u00e8me axe dans le plan d'actions du Gouvernement, il permettra de :Parachever le processus de r\u00e9organisation territoriale ;\u00a0 R\u00e9former le syst\u00e8me \u00e9lectoral en prenant en compte les Maliens \u00e9tablis \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur; \u00c9laborer et adopter une nouvelle constitution ;Poursuivre le chantier de la r\u00e9gionalisation.\u00a0\u00a0</p>\r\n\r\n<p>Au fil du temps, la pratique institutionnelle et d\u00e9mocratique dans notre pays a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 de nombreux dysfonctionnements ayant motiv\u00e9 diff\u00e9rentes initiatives de r\u00e9formes de l\u2019\u00c9tat. La mise en \u0153uvre des priorit\u00e9s suivantes devrait utilement y contribuer.\u00a0</p>\r\n\r\n\r\n<p>En ce qui concerne les priorit\u00e9s du cinqui\u00e8me axe,\u00a0 elles tendent \u00e0 : Organiser une conf\u00e9rence sociale et engager le d\u00e9bat sur les questions de soci\u00e9t\u00e9 comme le r\u00f4le des autorit\u00e9s coutumi\u00e8res et religieuses, la question de la pratique de l\u2019esclavage ainsi que le statut de la femme ; Relancer le dialogue avec les groupes radicaux maliens ; Engager le dialogue entre les communaut\u00e9s et acteurs locaux en conflit ; Cr\u00e9er les conditions favorisant le retour des d\u00e9plac\u00e9s et r\u00e9fugi\u00e9s ; Acc\u00e9l\u00e9rer le processus d\u2019indemnisation des victimes depuis 1960.</p>\r\n\r\n\r\n<p>L\u2019ambition de l\u2019adoption d\u2019un Pacte de stabilit\u00e9 sociale est d\u2019aboutir \u00e0 une dynamique sociale apais\u00e9e dans les relations de travail et de production. Nous voulons engager tous les acteurs dans une dynamique durable et structurante. Il ne s\u2019agit pas seulement de n\u00e9gocier une tr\u00eave, mais \u00e9galement d\u2019instaurer une culture du dialogue. La Transition tend la main \u00e0 tous pour cr\u00e9er un pacte de stabilit\u00e9 sociale, gage d\u2019une croissance partag\u00e9e.</p>\r\n\r\n<p>Enfin les priorit\u00e9s du sixi\u00e8me axe se fixent \u00e0: \u00c9laborer un chronogramme pour les futures \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales ;Organiser les op\u00e9rations r\u00e9f\u00e9rendaires et les \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales.</p>\r\n\r\n\r\n<p>Selon lui, la consolidation de la d\u00e9mocratie exige notamment le respect des choix populaires \u00e0 travers les \u00e9lections. \u00c0 cet effet, la conduite du processus \u00e9lectoral devant couronner cette transition devra \u00eatre minutieusement pr\u00e9par\u00e9e. En plus des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales, le calendrier \u00e9labor\u00e9 par le gouvernement pr\u00e9voit \u00e9galement un r\u00e9f\u00e9rendum.</p>\r\n\r\n\r\n<p>Dans ce contexte difficile, des moyens importants ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9gag\u00e9s pour soutenir nos concitoyens ainsi que les entreprises des secteurs d\u2019activit\u00e9s les plus affect\u00e9s par la pand\u00e9mie.\u00a0</p>\r\n\r\n\r\n<p>\"Le gouvernement maintiendra, malgr\u00e9 les nombreux d\u00e9fis, une politique budg\u00e9taire soutenable visant \u00e0 maintenir le solde global des finances publiques \u00e0 un niveau compatible avec la viabilit\u00e9 de la dette.</p>\r\n\r\n\r\n<p>De nouvelles perspectives sont inscrites dans la vision du Cadre pour la relance \u00e9conomique et le d\u00e9veloppement durable (CREDD), document de r\u00e9f\u00e9rence pour les politiques et strat\u00e9gies de d\u00e9veloppement. L\u2019ambition est, comme indiqu\u00e9 dans ce document, de cr\u00e9er les conditions d\u2019une transformation structurelle de l\u2019\u00e9conomie en vue d\u2019une croissance forte et inclusive permettant de r\u00e9duire significativement la pauvret\u00e9 et d\u2019asseoir les bases d\u2019une \u00e9conomie \u00e9mergente.\u00a0</p>\r\n\r\n\r\n<p>Pour y parvenir, le gouvernement de la Transition mettra l\u2019accent sur la promotion du secteur priv\u00e9 et le d\u00e9veloppement des investissements directs \u00e9trangers en lien avec l\u2019am\u00e9lioration du climat des affaires, la promotion du partenariat public-priv\u00e9 ainsi que le d\u00e9veloppement de nouvelles sources de financement comme la finance islamique ou les financements participatifs\" a-t-il martel\u00e9.\u00a0</p>\r\n\r\n\r\n<p>Le Ministre Moctar Ouane dans son r\u00e9quisitoire devant la repr\u00e9sentation nationale a signal\u00e9 que confront\u00e9 \u00e0 une p\u00e9riode d\u2019instabilit\u00e9 et de conflits. Depuis 2012, le Mali est aujourd\u2019hui \u00e0 la crois\u00e9e des chemins. Le traitement de la crise multidimensionnelle que le pays traverse exige des r\u00e9ponses structurelles et l\u2019implication de toutes les forces vives de la nation. Le Gouvernement comptera sur la mobilisation totale du Conseil national de la Transition pour apporter les r\u00e9ponses ad\u00e9quates aux urgences et engager les r\u00e9formes structurelles n\u00e9cessaires \u00e0 la refondation de l\u2019\u00c9tat. Vous et Nous, nous le ferons avec le concours de toutes les Maliennes et de tous les Maliens, sans exclusive.\u00a0</p>\r\n\r\n\r\n<p>Tous les moyens seront mis en \u0153uvre pour organiser, dans les d\u00e9lais convenus, des \u00e9lections libres et transparentes afin de doter le pays d\u2019institutions fortes et d\u00e9mocratiques et poser les jalons d\u2019une gouvernance saine pla\u00e7ant le citoyen au d\u00e9but et \u00e0 la fin du d\u00e9veloppement.\u00a0</p>\r\n\r\n\r\n<p>\"Avec l\u2019appui soutenu de toutes les parties prenantes, le Mali sortira uni et grandi des \u00e9preuves s\u00e9curitaires, sanitaires, \u00e9conomiques et sociales qui ont \u00e9branl\u00e9 ses fondements. C\u2019est en tout cas la volont\u00e9 des autorit\u00e9s de la Transition avec en ligne de mire un seul et unique objectif : refonder l\u2019\u00c9tat pour un Mali nouveau\" a-t-il conclu.\u00a0</p>", "categorie": "", "typeIsArticle": "True", "id": "malimoctar-cupn9gwu", "date": "2021-02-23", "thumbail": "121912231121.jpg", "image": ["121912231121.jpg"]}, {"title": "Mali : le Plan d'Actions de la transition valid\u00e9 par le CNT", "content": "<p>Alassane Ciss\u00e9 avec Mohamed AG AHMEDOU</p>\r\n\r\n<p><b>(100 voix pour, 4 contre et 3 abstentions)</b></p>\r\n\r\n<p>Apr\u00e8s la pr\u00e9sentation du Plan d'Actions du Gouvernement de la Transition par le Premier Ministre, Moctar Ouane, le vendredi dernier au Centre International de Conf\u00e9rence de Bamako, les membres du Conseil National de la Transition (CNT) se sont r\u00e9unis ce lundi au CICB pour discuter sur les diff\u00e9rents points inscrits dans le plan d'action pour son adoption.\u00a0</p>\r\n\r\n\r\n<p>Les travaux\u00a0 de cette pl\u00e9ni\u00e8re \u00e9taient pr\u00e9sid\u00e9s par le Pr\u00e9sident du CNT,\u00a0 le colonel Malick Diaw,\u00a0 en pr\u00e9sence du Premier Ministre et ainsi que l'ensemble des membres du CNT.</p>\r\n\r\n<figure>\r\n  <img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/105912231121.jpg\">\r\n  <img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/195912231121.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n\r\n<p>Il faut reconnaitre que cette journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par une s\u00e9rie de questions par les membres du Conseil National de Transition adress\u00e9es au Premier Ministre Moctar Ouane. Il s'agissait des questions relatives : la mise en oeuvre de l'accord d'Alger, la probl\u00e9matique de la carte NINA ayant conduit au saccage de l'Ambassade du Mali en France, l'ins\u00e9curit\u00e9, l'emploi, la r\u00e9habilitation des h\u00f4pitaux, les \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales, la pr\u00e9sence des forces fran\u00e7aises au Mali, l'\u00e9cole.... et bien d'autres. Au cours des d\u00e9bats, certains membres du CNT ont rappel\u00e9 au Premier Ministre, plusieurs questions n'\u00e9tant pas prises dans le plan d'actions du Gouvernement. \u00c0 noter que beaucoup de sujets concernant la vie de la nation \u00e9taient inscrits \u00e0 l'ordre du jour. Pour le Premier Ministre de la Transition Moctar Ouane, cette feuille de route permettra au gouvernement d'ex\u00e9cuter conform\u00e9ment au d\u00e9lai de la p\u00e9riode.\u00a0</p>\r\n\r\n\r\n\r\n<p>Dans son adresse devant les membres du Conseil National de Transition, il a\u00a0 condamn\u00e9 fermement le saccage du Consulat du Mali \u00e0 Paris et appelle la diaspora malienne \u00e0 la retenue : \"Je suis convaincu que la violence ne r\u00e9sout pas les probl\u00e8mes \u00bb a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Pour les questions politiques et institutionnelles, le Premier Ministre a laiss\u00e9 entendre qu'elles seront men\u00e9es en collaboration \u00e9troite avec les partis et groupements politiques et la soci\u00e9t\u00e9 civile.</p>\r\n\r\n\r\n\r\n<p>Sur la question du DDR, il dira ceci : \u00ab Toutes les r\u00e9gions du Nord et du Centre sont concern\u00e9es par le processus de D\u00e9sarmement-D\u00e9mobilisation- R\u00e9insertion. Aucune r\u00e9gion ne sera exclue \u00bb.\u00a0</p>\r\n\r\n<p>Dans le domaine de la presse, il n'a pas manqu\u00e9 de rappeler que le secteur sera bient\u00f4t organis\u00e9 au cours de la transition. \u00ab Un Projet de d\u00e9cret portant d\u00e9p\u00e9nalisation des d\u00e9lits de presse est en cours de discussion avec les groupements et organisations de presse en vue de sa pr\u00e9sentation prochaine au CNT\" a signal\u00e9 le chef du Gouvernement.</p>\r\n\r\n<p>Dans le domaine a\u00e9roportuaire, il a fait savoir que c'est un domaine public\u00a0 inali\u00e9nable de l\u2019\u00c9tat. Des sanctions administratives et p\u00e9nales seront prises contre ceux d\u00e9livrant des permis d\u2019occuper et des lettres d\u2019attribution ( abaissement d\u2019\u00e9chelon des agents de l\u2019\u00c9tat fautifs, r\u00e9vocation d\u2019office des fonctionnaires des collectivit\u00e9s impliqu\u00e9s dans des malversations\u2026).</p>\r\n\r\n\r\n<p>S'agissant de la mendicit\u00e9, le chef du Gouvernement a aussi soulign\u00e9 qu'elle punie par le code p\u00e9nal. En outre, un forum national sur les ph\u00e9nom\u00e8nes de mendicit\u00e9 sera bient\u00f4t organis\u00e9 pour aborder la probl\u00e9matique dans tous ses\u00a0aspects.</p>\r\n\r\n\r\n<p>Il est revenu sur la flamb\u00e9e des prix en disant que concernant les produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, le Gouvernement n\u2019est pas rest\u00e9 inerte. Ce probl\u00e8me est entrain d\u2019\u00eatre trait\u00e9 en synergie avec l\u2019ensemble des acteurs. Pour les groupes d'autod\u00e9fense, le gouvernement s'engagera \u00e0 leur mettre fin. Selon le Premier Ministre :\u00ab Nous travaillons \u00e0 la dissolution des milices, et elle se fera de fa\u00e7on progressive et pragmatique.\u00a0</p>\r\n\r\n\r\n<p>Pour les questions relatives aux finances, le Premier Ministre Moctar Ouane dira que la loi de finances 2021 prend en compte la Feuille de Route de la Transition dont d\u00e9coule le Plan d\u2019Action du Gouvernement. Ainsi un montant de 310 milliards 920 millions de francs est pr\u00e9vu pour notre outil de d\u00e9fense.</p>\r\n\r\n\r\n<p>Il a rassur\u00e9 les membres du CNT que le Gouvernement entend poursuivre le renforcement et la modernisation de l\u2019outil diplomatique \u00e0 travers la relecture de la carte diplomatique pour plus d\u2019efficacit\u00e9 et d\u2019efficience. Ce travail de relecture est en cours selon le chef du gouvernement.\u00a0</p>\r\n\r\n\r\n<p>Ce qu'il faut retenir de ce lundi 22 f\u00e9vrier 2021 qui est une date qui marque l'histoire du Mali, qu'\u00e0 l'issue de ces travaux que ce plan d'actions gouvernementales tant attendu vient d'\u00eatre adopt\u00e9 par les parlementaires du CNT avec une majorit\u00e9 de\u00a0 100 voix dont 4 voix contre et 3 abstentions.\u00a0\u00a0</p>\r\n\r\n\r\n<p>\u00c0 la fin de ces \u00e9changes le chef du Gouvernement a remerci\u00e9 les membres du CNT pour leur forte adh\u00e9sion au document du Plan d'Actions du Gouvernement, \u00e0 travers ce vote sans appel. :\u00ab Nous devons faire en sorte que le Mali se redresse et poursuive sa marche en avant\u00a0 \u00bb a conclu le Premier ministre Moctar Ouane.</p>", "categorie": "", "typeIsArticle": "True", "id": "malile-fcqw2r86", "date": "2021-02-23", "thumbail": "105912231121.jpg", "image": ["105912231121.jpg", "195912231121.jpg"]}, {"title": "Mot du jour: Aghalad/ cloture", "content": "<p>Hamada AG AHMED</p>\r\n\r\n<p>Dans les pratiques nomades kel tamachaq ce cercle en sable ou avec une corde est destin\u00e9 \u00e0 \u00e9loigner les vip\u00e8res \u00e0 cornes qui contournent toute irr\u00e9gularit\u00e9 de terrain. </p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/IMG-20210218-WA0258.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p>D'un point de vue mystique cela signifie la protection divine et d'un point de vue socioculturel cela veut dire \"ta libert\u00e9 s'arr\u00eate o\u00f9 commences la mienne, si tu passes cette fronti\u00e8re imag\u00e9e de mon espace, tu es un homme mort\"</p>\r\n\r\n<p>Que de sens en un trac\u00e9, emport\u00e9 par les vents aussi vite qu'il a \u00e9t\u00e9 mat\u00e9rialis\u00e9 ! </p>\r\n\r\n<p>N'est-ce pas l\u00e0 une grande le\u00e7on de vie en cette p\u00e9riode de confinement ?</p>\r\n", "categorie": "riteculture", "typeIsArticle": false, "id": "motdujour-omsn6hhh", "date": "2021-02-23", "thumbail": "IMG-20210218-WA0258.jpg"}, {"title": "Projet d\u2019urgence alimentaire : le SIF apporte son soutien \u00e0  398 m\u00e9nages d\u00e9plac\u00e9s internes les plus vuln\u00e9rables dans la r\u00e9gion de Mopti", "content": "<p>Mohamed Ag Ahmedou</p>\r\n\r\n<p>Sur Fonds propres, pour un co\u00fbt total de 65\u00a0595 700 FCFA, le Secours Islamique France (SIF) a lanc\u00e9 ce jeudi 18 F\u00e9vrier 2021 le projet  urgence en faveur 398 m\u00e9nages (3184 personnes) d\u00e9plac\u00e9s internes vuln\u00e9rables, victimes des conflits multidimensionnels  dans la r\u00e9gion de Mopti.</p>\r\n\r\n<p>Pr\u00e9vu pour une dur\u00e9e de mise en \u0153uvre de 3 mois Le projet d\u2019urgence a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 ce jeudi 18 f\u00e9vrier 2021, dans les locaux du SIF \u00e0 Mopti. A cette c\u00e9r\u00e9monie on pouvait noter la pr\u00e9sence de Gaius YOTAMAYE, coordinateur programme multisectoriel du SIF, Alidji BANGNA, 1er adjoint au pr\u00e9fet de Mopti, Sidi Ag ANDAGMA, du D\u00e9veloppement Social.</p>\r\n\r\n<figure>\r\n  <img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/35716241121.jpg\">\r\n  <img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/415816241121.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Pour contribuer \u00e0 r\u00e9duire durablement l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire des populations les plus vuln\u00e9rables, victimes des conflits multidimensionnels, 3184 personnes soit 398 m\u00e9nages de Koro (59 m\u00e9nages), Bankass (140 m\u00e9nages), Bandiagara (64 m\u00e9nages)  et Mopti (135 m\u00e9nages) b\u00e9n\u00e9ficieront du projet.</p>\r\n\r\n<p>Comme pr\u00e9vu dans la strat\u00e9gie du projet, les b\u00e9n\u00e9ficiaires seront contact\u00e9s individuellement pour identifier le lieu de distribution des coupons et recevoir des informations sur  leur valeur et les conditions d\u2019\u00e9change avec des produits alimentaires. Chaque m\u00e9nage recevra du SIF  135.000 FCFA  en 3 distributions de  45.000 F CFA chacune.</p>\r\n\r\n<p>Vu son exp\u00e9rience sur d\u2019autres projets, le SIF a acquis de l\u2019exp\u00e9rience dans le domaine de la distribution alimentaire. Pour faciliter l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019aide alimentaire aux b\u00e9n\u00e9ficiaires et \u00e9viter d\u2019\u00e9ventuelles difficult\u00e9s, les distributions d\u00e9rouleront comme suit\u00a0: chaque b\u00e9n\u00e9ficiaire sera contact\u00e9 pour lui indiquer un point de rendez-vous dans son quartier pour la remise  du coupon. Les b\u00e9n\u00e9ficiaires munis de leurs coupons  vont se pr\u00e9senter devant des agents SIF pour v\u00e9rifier la conformit\u00e9 avec la liste des b\u00e9n\u00e9ficiaires. Apr\u00e8s cette v\u00e9rification l\u2019agent SIF envoie le b\u00e9n\u00e9ficiaire vers le commer\u00e7ant et son \u00e9quipe de distribution de denr\u00e9es. \u00a0\u00c0 sa sortie le b\u00e9n\u00e9ficiaire \u00e9marge sur une deuxi\u00e8me liste pour confirmer le retrait des denr\u00e9es. Gr\u00e2ce aux coupons, ils ont la libert\u00e9 de prendre les denr\u00e9es alimentaires de qualit\u00e9, de leur  pr\u00e9f\u00e9rence  selon la valeur du coupon.</p>\r\n\r\n<figure>\r\n  <img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/65916241121.jpg\">\r\n  <img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/215916241121.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Dans  son intervention  le 1er adjoint au pr\u00e9fet de Mopti \u00a0M.BAGNA, a au nom des autorit\u00e9s  exprim\u00e9 sa joie et remercie le SIF pour le soutien qu\u2019il apporte aux  personnes en situation difficile et pour l\u2019ensemble des actions pos\u00e9es \u00e0 l\u2019endroit des plus d\u00e9munis.</p>\r\n\r\n<p>Depuis 2013, le SIF est pr\u00e9sent au Mali. Avec le soutien de ses donateurs et bailleurs de fonds, il contribue \u00e0 l\u2019am\u00e9lioration de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et \u00e0 la lutte contre  la sous-alimentation chronique des personnes vuln\u00e9rables \u00e0 Bamako, Mopti et S\u00e9gou. </p>", "categorie": "", "typeIsArticle": "True", "id": "projetdurgencealimentaire-8jl8v13c", "date": "2021-02-24", "thumbail": "35716241121.jpg", "image": ["35716241121.jpg", "415816241121.jpg", "65916241121.jpg", "215916241121.jpg"]}, {"title": "S\u00e9curit\u00e9 Routi\u00e8re au Mali:  Plus de 2 milliards 200 millons de Fcfa  pour l'exercice 2021", "content": "<p>Par Alassane Ciss\u00e9</p>\r\n\r\n\r\n<p><b> L'Agence Nationale de la S\u00e9curit\u00e9 Routi\u00e8re (ANASER) a tenu ce mercredi 24 F\u00e9vrier 2021, les travaux de la 20\u00e8me session ordinaire de son conseil d'administration. </b></p>\r\n\r\n <p><b> Cette session intervient dans une p\u00e9riode difficile pour l'agence  \u00e0 cause de la pand\u00e9mie du Covid19 et des probl\u00e8mes r\u00e9currents qui ont n\u00e9gativement impact\u00e9 la libert\u00e9 de circulation des populations. Cette c\u00e9r\u00e9monie \u00e9tait pr\u00e9sid\u00e9e par le Pr\u00e9sident dudit conseil d'administration, le contr\u00f4leur g\u00e9n\u00e9ral Brahima Diarra, en pr\u00e9sence de la directrice g\u00e9n\u00e9rale de l'ANASER, Doumbia Diadji Sacko et ainsi que l'ensemble des administrateurs.</b></p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/21123241121.jpg\">\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/225922241121.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p>L'ordre du jour de cette 20\u00e8me session porte d'abord le rapport d'activit\u00e9s de l'ann\u00e9e 2020 ensuite l'\u00e9tat d'ex\u00e9cution et des recommandations de la 19\u00e8me session du conseil d'administration de l'ANASER. Puis le projet de programme d'activit\u00e9s de l'ANASER au titre de l'ann\u00e9e 2021 qui  examine  dans un premier temps  l'\u00e9tat d'ex\u00e9cution du budget 2020 \u00e0 la date  du 30 novembre; le projet de budget de l'ann\u00e9e 2021 qui est arr\u00eat\u00e9 en recettes et en d\u00e9penses \u00e0 la somme de deux milliards deux cent soixante dix mille six cent soixante quinze mille francs CFA (2.270.675.000 Fcfa), soit une augmentation pr\u00e9visionnelle de 29,31% par rapport au budget 2020. </p>\r\n\r\n\r\n<p>Dans son discours  marquant l'ouverture des travaux, le Pr\u00e9sident du Conseil d'Administration de l'ANASER, Brahima Diarra a d'abord rappel\u00e9 que les statistiques d'accidents survenus courant 2018-2019. En 2018, les statistiques d'accidents de la circulation routi\u00e8re sont de dix mille neuf cent trente sept (10.937) cas d'accidents, onze mille cent seize (11.116) victimes, six cent treize (613) tu\u00e9s et dix mille cinq cent trois (10.503) bless\u00e9s. En 2019, ils ont recens\u00e9 sur nos routes,  huit mille neuf cent trente cinq (8935) cas d'accidents, huit mille quatre cent soixante (8460)/victimes, six cent soixante trois (663) tu\u00e9s et sept mille sept cent quatre vingt dix sept (7797) bless\u00e9s. </p>\r\n\r\n\r\n<p>Selon le Pr\u00e9sident du Conseil d'Administration, le constat est que si le taux d'\u00e9volution au niveau des morts a l\u00e9g\u00e8rement augment\u00e9 de 8,16%, le nombre d'accidents a r\u00e9gress\u00e9 de 22,41%.</p>\r\n\r\n\r\n<p>Il a signal\u00e9 que les accidents de la route restent un grave probl\u00e8me de sant\u00e9 publique. Toutes les tranches d'\u00e2ge et tous les sexes sont concern\u00e9s par les accidents de la voie publique. </p> \r\n\r\n\r\n<p>Mais la tranche d'\u00e2ge la plus touch\u00e9e, selon les statistiques, reste la jeunesse, c'est \u00e0 dire celle dont l'\u00e2ge est compris entre 16 et 25 ans avec une proportion de 66,40% chez les hommes et 33,59% chez les femmes. </p> \r\n\r\n\r\n<p>En mars 2010, l'Assembl\u00e9e G\u00e9n\u00e9rale de Nations Unies a adopt\u00e9 une r\u00e9solution par laquelle elle a proclam\u00e9 la d\u00e9cennie de 2011-2020, d\u00e9cennie d'action pour la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re en vue de stabiliser puis de  r\u00e9duire le nombre de d\u00e9c\u00e8s imputables aux accidents de la route dans le monde en multipliant les activit\u00e9s men\u00e9es aux niveaux national, r\u00e9gional et mondial. </p>\r\n\r\n\r\n<p>La troisi\u00e8me conf\u00e9rence minist\u00e9rielle mondiale qui a fait le bilan de cette d\u00e9cennie lors des travaux les 19 et 20 f\u00e9vrier 2020 \u00e0 Stockholm. Cette d\u00e9claration s'est fix\u00e9e comme objectif de r\u00e9duire de moiti\u00e9 le nombre de d\u00e9c\u00e8s sur les routes d'ici 2030 et de lier la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re  au d\u00e9veloppement durable. </p>\r\n\r\n\r\n<p>Les \u00c9tats sont invit\u00e9s \u00e0 mener des actions favorisant la s\u00e9curit\u00e9 sur les routes, notamment dans les domaines de la gestion de la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, de l'infrastructure routi\u00e8re, de la s\u00e9curit\u00e9 des v\u00e9hicules, du comportement des usagers de la route et des soins dispens\u00e9s aux victimes d'accidents de la route. </p>  \r\n\r\n\r\n<p>Dans la mise en \u0153uvre de cette vision au Mali, le Conseil des Ministres  a adopt\u00e9 le 27 janvier 2021 du projet de d\u00e9cret portant approbation de la strat\u00e9gie nationale de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re 2021-2030 et son plan d'actio n 2021-2025. L'adoption de de ce projet de d\u00e9cret consacre l'approbation formelle de ladite strat\u00e9gie et ouvre la voie \u00e0 la mise en \u0153uvre des actions de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re inscrites dans ledit plan d'action. </p>\r\n\r\n\r\n<p>Pour le Pr\u00e9sident du Conseil d'Administration,  en 2020, sur 48 activit\u00e9s programm\u00e9es, 22 ont \u00e9t\u00e9 totalement ex\u00e9cut\u00e9es, 10 partiellement et 16 non ex\u00e9cut\u00e9es. </p> \r\n\r\n\r\n<p>Plusieurs activit\u00e9s r\u00e9alis\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9es \u00e0 un taux sup\u00e9rieur \u00e0 100%.</p>\r\n\r\n<p>Les campagnes de sensibilisations et de formation ont \u00e9t\u00e9 orient\u00e9es vers la jeunesse, \u00e0 travers les \u00e9coles, coll\u00e8ges, lyc\u00e9es, universit\u00e9s et les associations de jeunes. Cette m\u00eame jeunesse \u00e9tait au centre des contr\u00f4les routiers avec les porteurs d'uniforme. Les infractions cibl\u00e9es \u00e9taient le contr\u00f4le du taux d'alcoolisme, le non port du casque, l'exc\u00e8s de vitesse, le t\u00e9l\u00e9phone au volant ou au guidon, et le non port de la ceinture de s\u00e9curit\u00e9 en interurbain. </p>\r\n\r\n\r\n<p>L'ann\u00e9e 2020 a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement marqu\u00e9e  par le renforcement de l'\u00e9ducation routi\u00e8re dans le syst\u00e8me \u00e9ducatif de notre pays par la formation des formateurs des acad\u00e9mies d'enseignement du district de Bamako, de Kayes, Koulikoro, Sikasso et S\u00e9gou. </p>\r\n\r\n\r\n<p>L'Agence Nationale de la S\u00e9curit\u00e9 Routi\u00e8re a pr\u00e9vu l'am\u00e9nagement de passages pi\u00e9tons et de ralentisseurs de vitesse, la confection et l'implantation de panneaux pour le  renforcement de la signalisation routi\u00e8re et la s\u00e9curit\u00e9 des pi\u00e9tons \u00e0  travers l'utilisation des passerelles pi\u00e9tonnes. </p> \r\n\r\n\r\n<p>Dans cette dynamique, elle a initi\u00e9 avec ses partenaires une inscription g\u00e9n\u00e9rale des voies ouvertes \u00e0 la circulation dans le district de Bamako et les antennes r\u00e9gionales de l'ANASER. </p>\r\n", "categorie": "true", "typeIsArticle": "True", "id": "scuritroutireau-10b71pse", "date": "2021-02-24", "thumbail": "21123241121.jpg", "image": ["21123241121.jpg", "225922241121.jpg"]}, {"title": "Mot du jour : IKETE en Tamasheq ou Tamachaght en dialecte touareg", "content": "<p>\u00c9crit par Oumar Ag Idwal<br> po\u00e8te en langue Tamasheq<br> et homme de cultures.</p>\r\n\r\n<p>Ikete en Touareg dite Taguinsarite (variante Tamacheque qui est\u00a0 propre \u00e0 la communaut\u00e9 kalinsar et tous ceux qui partagent leurs cultures).</p>\r\n\r\n<p>Iket veut dire litt\u00e9ralement, la pesanteur ou la hauteur proprement dite.</p>\r\n\r\n<figure><img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/IMG-20210218-WA0258.jpg\"></figure>\r\n\r\n<p>La pesanteur est ici le poids acquis par sa naissance autrement dit par la noblesse.</p>\r\n\r\n<p>Celui qui a de l'Ikete \u00e9vite le ridicule par tous les moyens. Il ne sera ni ridicule ni vulgaire.</p>\r\n\r\n<p>On dit commun\u00e9ment que\u00a0 quelqu'un sans Ikete qu' il est l\u00e9ger en d'autres termes aussi on peut dire qu'il n'a pas de hauteur.</p>\r\n\r\n<p>Tout ce qui va \u00e0 l' encontre des m\u0153urs et des coutumes est proscrit par IKETE.</p>\r\n\r\n<p>Dans la variante Tamacheque de l'Adagh Ikete est dit : <i>TALAQ</i>.</p>\r\n\r\n<p>Iba <i>NIKETE</i> ou <i>IBAN IN TALAQ</i> ou <i>Iban TIFR\u00c9R\u00c9</i> sont les expressions qui expriment le manque de cette pesanteur ou hauteur qui cloue les Touaregs \u00e0 leurs m\u0153urs et \u00e0 leurs coutumes.</p>\r\n\r\n<p>Les attributs li\u00e9s \u00e0 Ikete sont entre autres AWANE (politesse), TAZIDERTE\u00a0 (la patience), MILGHAW (la bont\u00e9).\u00a0</p>\r\n\r\n<p>Kal Ikete sont ceux qui font preuve d'Ikete.</p>\r\n\r\n<p>Ag Ikete c'est le singulier.</p>\r\n\r\n<p>Walt Ikete c'est le f\u00e9minin singulier.</p>\r\n\r\n<p>Et chat iket c'est le f\u00e9minin pluriel.</p>\r\n\r\n<p>En un mot ce sont des attributs de noblesse.</p>\r\n\r\n<p>Quand on a de l' Ikete on ne ridiculise pas un Ag Ikete.</p>\r\n\r\n<p>Celui qui a de l'Ikete est pourvu de Tifr\u00e9r\u00e9 (l'estime ou la consid\u00e9ration).</p>\r\n\r\n<p>Une personne estim\u00e9e est celle qui a fait preuve d'Ikete.</p>\r\n\r\n<p>Tifr\u00e9r\u00e9 c'est l'Ikete dont on a fait preuve.</p>\r\n\r\n<p>Soyons kal Ikete en gardant notre Ikete et en ayant de l'estime pour nos semblables kal Ikete. N'oublions pas d'\u00e9duquer nos enfants dans les normes de la pesanteur ou la hauteur.</p>\r\n\r\n<p>Sans cette pesanteur confondue \u00e0 la hauteur, tout vent pourrait nous emporter loin de nos valeurs ancestrales.</p>", "categorie": "riteculture", "typeIsArticle": "False", "id": "motdujour-nh7qb767", "date": "2021-02-25", "thumbail": "IMG-20210218-WA0258.jpg", "image": ["IMG-20210218-WA0258.jpg"]}, {"title": "Sp\u00e9culations fonci\u00e8res \u00e0 l'Institut d'\u00c9conomie Rurale de Sotuba : Les responsables montent au cr\u00e9neau contre les pr\u00e9dateurs !", "content": "<p>Par Alassane Ciss\u00e9</p>\r\n\r\n<p><b> En vue d'informer l'opinion publique nationale et internationale par rapport aux agressions fonci\u00e8res survenues sur les terres de recherches de l'Institut d'\u00c9conomie Rurale, les responsables \u00e9taient ce jeudi 25 f\u00e9vrier 2021, face aux hommes de m\u00e9dia \u00e0 la bourse de travail. Il s'agit sp\u00e9cifiquement de faire le point sur le domaine du Centre R\u00e9gional de Recherche Agronomique de Sotuba (CRRA/Sotuba). </b></p>\r\n\r\n\r\n<p><b> Cette conf\u00e9rence de presse \u00e9tait conjointement anim\u00e9e par l'Union Nationale des Travailleurs du Mali (UNTM) et les responsables de l'Institut d'\u00c9conomie Rurale. \u00c9taient pr\u00e9sents \u00e0 cette conf\u00e9rence de presse, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UNTM, Yacouba Katil\u00e9, le Pr Bamory Diarra, Pr\u00e9sident de la commission des terres de l'IER, Dr Kalifa Traor\u00e9 chef de programme de sol, Ibrahima Diakit\u00e9 et ainsi que Seydou Niar\u00e9, tous responsables de l'institut. La conf\u00e9rence visait \u00e0 d\u00e9noncer la convoitise des terres de l\u2019Institut par les pr\u00e9dateurs fonciers. </b></p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/27401412121.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Il faut  au pr\u00e9alable rappeler que l'Institut d'\u00c9conomie Rurale a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9e le 29 novembre 1960, pour assurer la coordination des diff\u00e9rents types de recherches men\u00e9es dans le pays et conduire les \u00e9tudes techniques de d\u00e9veloppement agricole. Il a \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9 en \u00c9tablissement Public \u00e0 Caract\u00e8re Scientifique et Technologique en 2001. Ses principales missions sont entre autres : contribuer \u00e0 la d\u00e9finition et \u00e0 la mise en \u0153uvre des objectifs et moyens de recherche d'\u00e9tudes au service du d\u00e9veloppement agricole ; \u00e9laborer et mettre en \u0153uvre les programmes de recherche agricole ; assurer un appui technique au d\u00e9veloppement agricole ;  contribuer \u00e0 la formation et l'information scientifique et technique du personnel de recherche et de d\u00e9veloppement agricole ; proc\u00e9der \u00e0 la mise au point de technologies appropri\u00e9es pour l'accroissement de la production et l'am\u00e9lioration de la productivit\u00e9 du monde rural ; diffuser les r\u00e9sultats de recherche et d'\u00e9tudes ; fournir  des prestations de services dans les domaines de sa comp\u00e9tences.</p>\r\n\r\n<p>Historiquement 1068 hectares de l'Institut d'\u00c9conomie Rurale ont \u00e9t\u00e9 l\u00e9gu\u00e9s aux fran\u00e7ais par la famille Niar\u00e9 fondatrice de Bamako en 1906. L'objet \u00e9tait pour \u00e9riger une structure d'exp\u00e9rimentation agricole pour l'Afrique francophone. La main d'\u0153uvre soudanaise avec l'accord des fran\u00e7ais a construit des huttes pour y loger. Par soucis d'accessibilit\u00e9 \u00e0 la main d'\u0153uvre la recherche agricole a permis l'installation temporaire des indig\u00e8nes pr\u00e8s du centre. Ce campement est l'actuel village de Sotuba dont le chef \u00e9tait toujours nomm\u00e9 par le responsable  du centre m\u00eame apr\u00e8s l'ind\u00e9pendance du Mali. De ce fait, il doit \u00eatre clair qu'apr\u00e8s la donation des Niar\u00e9s que toutes les personnes qui ont v\u00e9cu dans l'enceinte de la ferme \u00e9taient les travailleurs avec l'autorisation du responsable de la recherche. Ces personnes n'ont jamais \u00e9t\u00e9 propri\u00e9taires terriens de Sotuba.</p>\r\n\r\n\r\n<p>Apr\u00e8s l'ind\u00e9pendance, dans le cadre de la r\u00e9habilitation et le but de faciliter une meilleure organisation des travailleurs de la ferme, des lots \u00e0 usage d'habitation ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s \u00e0 tous les travailleurs \u00e0 Dj\u00e9libougou. Ce fut le 1er recasement des populations. Des installations publiques \u00e9taient \u00e9galement pr\u00e9vues. Quelques travailleurs ont conserv\u00e9 leurs parcelles, mais l'\u00e9crasante majorit\u00e9 les a vendues tout en restant  \u00e0 Sotuba village. Ils se sont trouv\u00e9s dans l'impasse sous la menace d'un d\u00e9guerpissement. Dans les ann\u00e9es de 1990, sur la demande du chef du village qu'il a nomm\u00e9  l'IER  a d\u00e9tach\u00e9 30 ha de son titre dont 15 ha \u00e9taient vierge de toute occupation. Cette partie devrait servir au recasement en cas de n\u00e9cessit\u00e9.</p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/21371412121.jpg\">\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/19391412121.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n\r\n\r\n<p>En plus l'IER a  donn\u00e9 2 ha pour la construction d'une \u00e9cole dont il a pay\u00e9 la contrepartie dans le cadre du projet \u00c9ducation. L'IER a obtenu le titre n5627 le 06 juillet 1998. Cette situation lui a permis de cl\u00f4turer les 268 ha contenus dans le titre. Les conf\u00e9renciers ont soulign\u00e9 que de 1068 ha, l'IER se retrouve aujourd'hui \u00e0 268 ha \u00e0 cause des sp\u00e9culations fonci\u00e8res. Les terres de l'IER sont devenues  la marchandise de toutes sortes de pr\u00e9dateurs dont le seul but est l'enrichissement illicite, sans m\u00e9rite, ni droit des biens d'autrui bas\u00e9 sur la cupidit\u00e9 de certaines autorit\u00e9s. Les responsables de l'IER tiennent responsables les autorit\u00e9s de la d\u00e9mocratie de 1992 \u00e0 nos jours.</p> \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n<p>Car elles n'ont jamais apport\u00e9 leur soutien et assistance \u00e0 l'Institut d'\u00c9conomie Rurale. Les pr\u00e9dateurs fonciers pensent \u00e9galement l'Institut appartient \u00e0 la mairie de la commune I du district et ils se permettent de faire tout pour parvenir \u00e0 leurs fins sordides. Aujourd'hui, pour les chercheurs et savants se mobilisent pour garder leurs terres contribuant ainsi au d\u00e9veloppement agricole du Mali et de toute l'Afrique enti\u00e8re.</p>\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n<p> Pour eux, tous les \u00c9tats de la sous-r\u00e9gion ont toujours jalousement gard\u00e9  les terres de leurs centres de recherches pendant que celui du Mali continue d'\u00eatre convoit\u00e9 par les pr\u00e9dateurs fonciers. Selon eux, ils passent plus de temps dans les proc\u00e8s contre les pr\u00e9dateurs fonciers que dans les recherches pour le d\u00e9veloppement du monde rural. Ils ont profit\u00e9 de la conf\u00e9rence de presse pour lancer leur cri du c\u0153ur aux autorit\u00e9s de la transition pour s'impliquer dans ce dossier afin qu'ils puissent avoir gain de cause.</p>\r\n", "categorie": "", "typeIsArticle": "True", "id": "spculationsfoncires-xgpxmpee", "date": "2021-02-25", "thumbail": "27401412121.jpg", "image": ["27401412121.jpg", "21371412121.jpg", "19391412121.jpg"]}, {"title": "La polygamie chez les subsahariens", "content": "<p> \u00c9CRIT par Oumar Ag Idwal po\u00e8te en langue Tamasheq et homme de cultures.</p>\r\n\r\n\r\n<p><b>La polygamie est un r\u00e9gime matrimonial tr\u00e8s usit\u00e9 en Afrique Subsaharienne et dans plusieurs pays musulmans.</b></p>\r\n\r\n\r\n<p><b>L'islam d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale autorise la polygamie \u00e0 de strictes conditions d'\u00e9quit\u00e9 dont le conjoint doit faire preuve \u00e0 l'endroit de ses conjointes non seulement du point de vue mat\u00e9riel mais aussi sentimental et pratique de la vie quotidienne du foyer.</b></p>  \r\n\r\n\r\n<p><b>Ces conditions sont rarement r\u00e9unies par ceux qui optent pour ce r\u00e9gime qui repr\u00e9sente non seulement une \u00e9preuve de leur vie conjugale mais aussi une \u00e9valuation \u00e0 l' endroit de leur foi religieuse.</b></p> \r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/IMG-20210218-WA0258.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n\r\n<p>Beaucoup de nos coreligionnaires se marient \u00e0 plusieurs femmes en m\u00eame temps en brandissant l'autorisation donn\u00e9e par l'Islam comme si la polygamie faisait partie des 5 piliers de l'Islam! </p> \r\n\r\n<p>La polygamie n'est pas illicite. Elle est l\u00e9gale. Elle ne doit pas \u00eatre un r\u00e9gime de souffrance pour nos s\u0153urs et nos filles. Elles doivent y trouver, elles et leurs conjoints le bonheur du foyer. </p>\r\n\r\n\r\n<p>Les enfants ne doivent non plus souffrir de ce qui doit faire leur bonheur et leur \u00e9mancipation. </p>\r\n\r\n\r\n<p>L'\u00e9quit\u00e9 est l'\u00e9pine dorsale de toute soci\u00e9t\u00e9 qui se veut humaniste. Les foyers monogames ont besoin des efforts afin d\u2019atteindre l\u2019\u00e9quit\u00e9 et le bonheur qui d\u00e9coulent des bonnes valeurs humaines. Que dire des foyers polygames ? </p>\r\n", "categorie": "riteculture", "typeIsArticle": "False", "id": "lapolygamiechez-z7juga94", "date": "2021-03-02", "thumbail": "IMG-20210218-WA0258.jpg", "image": ["IMG-20210218-WA0258.jpg"]}, {"title": "Timbuktu Institute appelle \u00e0 l\u2019activation urgente de tous les leviers de m\u00e9diation pour une sortie de crise au S\u00e9n\u00e9gal\u00a0", "content": "<p></p>\r\n<p>Il y a des circonstances particuli\u00e8res dans l\u2019histoire des Nations qui appellent au sursaut de la part de toutes les parties prenantes. Au regard de leur r\u00f4le incontournable dans des situations de crise et de leur responsabilit\u00e9, Timbuktu Institute lance un appel solennel aux leaders religieux et \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile pour\u00a0une action conjointe imm\u00e9diate de m\u00e9diation afin d\u2019amorcer cette crise porteuse de risques impr\u00e9visibles. La situation sociopolitique que vit le S\u00e9n\u00e9gal depuis quelques semaines est de nature \u00e0 compromettre la coh\u00e9sion sociale, la d\u00e9mocratie, l\u2019\u00c9tat de droit de m\u00eame que l'exception s\u00e9n\u00e9galaise tant vant\u00e9e \u00e0\u00a0travers le monde.</p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/25141552121.jpg\">\r\n</figure>\r\n\u00a0\r\n<p>Les images relay\u00e9es de violences et de troubles ne sont pas dignes de la r\u00e9putation du S\u00e9n\u00e9gal en Afrique au le plan international. Ce sont des faits similaires qui ont embras\u00e9 d'autres pays et les ont plong\u00e9s dans une situation d\u2019enlisement et de non-retour qui n'est point souhaitable, par personne, pour le S\u00e9n\u00e9gal rest\u00e9, jusqu'ici, un \u00eelot de stabilit\u00e9 dans la r\u00e9gion sous forte pression s\u00e9curitaire.</p>\r\n\u00a0\r\n<p>Timbuktu Institute appelle, ainsi, \u00e0\u00a0l'activation urgente de tous les leviers de m\u00e9diation en particulier les leaders religieux et la soci\u00e9t\u00e9 civile pour un retour rapide \u00e0 l'apaisement et \u00e0 la paix sociale. Il y va de l'avenir m\u00eame du S\u00e9n\u00e9gal, de sa stabilit\u00e9 et de celui de sa d\u00e9mocratie ainsi que de sa coh\u00e9sion sociale qui devront faire, ensuite, l'objet de larges concertations ouvertes et inclusives.</p>\r\n\r\n<p>Fait \u00e0 Dakar, le 5 mars 2021</p>", "categorie": "", "typeIsArticle": "True", "id": "timbuktuinstituteappelle-vymof2c9", "date": "2021-03-05", "thumbail": "25141552121.jpg", "image": ["25141552121.jpg"]}, {"title": "Mali : Les partenaires renouvellent leur engagement pour le fonds climat Mali ", "content": "<p>Par Alassane Ciss\u00e9</p>\r\n\r\n\r\n\r\n<p><b> La Ministre de l'Environnement, de l'Assainissement et du D\u00e9veloppement Durable, Bernadette Ke\u00efta a pr\u00e9sid\u00e9 ce jeudi 04 mars 2021, la premi\u00e8re r\u00e9union de la coordination gouvernementale (Tro\u00efka) du Fonds Climat Mali. Il y avait \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, le Ministre de l'\u00c9conomie et des Finances, Alfousseyni Sanou, en pr\u00e9sence de la coordinatrice du fonds, madame Diarra Lala Camara, ainsi que les repr\u00e9sentants des Partenaires Techniques et Financiers et les acteurs concern\u00e9s. </b></p> \r\n\r\n\r\n\r\n<p><b> Il faut d'abord rappeler que l'objectif principal du Fonds est d'aider le Mali \u00e0 financer les interventions de d\u00e9veloppement strat\u00e9gique telles que d\u00e9finies dans la strat\u00e9gie nationale \u00c9conomie Verte et R\u00e9siliente aux Changements Climatiques. </b></p> \r\n\r\n\r\n\r\n<p><b> Dans sa br\u00e8ve pr\u00e9sentation, la coordinatrice du fonds climat Mali, madame Diarra Lala Camara est revenue sur la cr\u00e9ation du Fonds Climat Mali, de ses objectifs, ses r\u00e9alisations et ainsi que les perspectives auxquelles ses acteurs comptent se projeter dans les jours \u00e0 venir. </b></p>\r\n\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/17131652121.jpg\">\r\n<figcaption> Madame Diarra Lala CAMARA, coordinatrice du Fonds Climat Mali </figcaption>\r\n</figure>\r\n\r\n\r\n<p>Selon le chef de file des Partenaires Techniques et Financiers, Korwin Isaksson, il a notifi\u00e9 que le financement climatique reste un des grands th\u00e8mes au niveau international depuis l'engagement des pays \u00e0 la COP15 en 2009. Il s'agit pour lui d'appuyer les pays en voie de d\u00e9veloppement avec au moins 100 milliards de dollars am\u00e9ricains par an pour l'att\u00e9nuation des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre et pour l'adaptation aux changements climatiques \u00e0 partir de 2020. </p> \r\n\r\n\r\n<p>Il a soulign\u00e9 que les partenaires saluent les r\u00e9alisations du fonds climat Mali \u00e0 ce jour, notamment les impacts louables dans la lutte contre les changements climatiques dans les domaines de l'Agriculture, de l'\u00c9levage, la P\u00eache, la Pisciculture, l'\u00c9nergie, la Foresterie et l'\u00c9ducation. Avant d'ajouter que les partenaires prennent acte du recrutement de la nouvelle coordinatrice du fonds climat Mali et remercient le Minist\u00e8re de l'Environnement, de l'Assainissement et du D\u00e9veloppement Durable de les avoir associ\u00e9s au processus de recrutement. Compte tenu du contexte de la transition et aussi du niveau de pr\u00e9paration du gouvernement. </p> \r\n\r\n\r\n <p>De leur c\u00f4t\u00e9, les Partenaires Techniques et Financiers sugg\u00e8rent de continuer le sch\u00e9ma actuel et de prendre toutes les dispositions pour mettre en place cette responsabilit\u00e9. </p>\r\n\r\n\r\n <p>Il a aussi signal\u00e9 qu'ils feraient un plaidoyer en faveur du renforcement de l'engagement politique et la mobilisation des ressources internes du gouvernement dans ledit fonds. Pour lui, les partenaires renouvellent leur disponibilit\u00e9 \u00e0 accompagner le fonds climat Mali. </p>\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/0131652121.jpg\">\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/1991752121.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Dans son discours, Madame la Ministre de l'Environnement, de l'Assainissement et du D\u00e9veloppement Durable, Bernadette Ke\u00efta a rappel\u00e9 que le Mali, en tant que patrie ayant ratifi\u00e9 la Convention Cadre des Nations Unies sur les Changements Climatiques et le Protocole de Kyoto, a souscrit \u00e0 d'importants engagements pour lutter contre les effets n\u00e9fastes de ce fl\u00e9au mondial. Selon elle, le Fonds Climat Mali a \u00e9t\u00e9 effectivement cr\u00e9e le 26 janvier 2012, \u00e0 travers la signature d'un Protocole d'Accord, entre le Gouvernement et le Bureau des fonds multipartenaires du Programme des Nations Unies pour le D\u00e9veloppement (PNUD). </p> \r\n\r\n<p>Son d\u00e9marrage a \u00e9t\u00e9 fortement contrari\u00e9 par la crise politico-s\u00e9curitaire que le Mali a connue, la m\u00eame ann\u00e9e. Ainsi, il n'a d\u00e9marr\u00e9 r\u00e9ellement, ses activit\u00e9s qu'en 2014, et le lancement d'un 1er appel \u00e0 propositions de projets et programmes, le 20 avril 2014. </p>\r\n\r\n\r\n<p>La Ministre a remerci\u00e9 les Royaumes de la Su\u00e8de et de la Norv\u00e8ge et le PNUD. Car gr\u00e2ce \u00e0 leur accompagnement financier et technique, le m\u00e9canisme du fonds climat Mali capitalise un financement de 24 projets, couvrants 186 communes, pour un montant total de 9 milliards 704 millions 626 mille 850 FCFA. Le 4 \u00e8 appel \u00e0 proposition de projets en cours, mobilisera plus de 8 milliards d\u00e9j\u00e0 acquis, et qui pourrait connaitre une hausse de financement. </p> \r\n\r\n\r\n<p>En effet, le Fonds Climat Mali devient progressivement une r\u00e9f\u00e9rence dans le financement climatique au niveau national, \u00e0 travers ses interventions qui couvrent les domaines de l'agriculture, l'\u00e9levage, la p\u00eache/ pisciculture, l'\u00e9nergie, la foresterie et l'\u00e9ducation. \" Malgr\u00e9 les acquis et les perspectives, le m\u00e9canisme n'a pas fonctionn\u00e9 comme pr\u00e9vu \u00e0 sa cr\u00e9ation. Apr\u00e8s six ans d'existence, seul le comit\u00e9 de pilotage se r\u00e9unit, et cela, de fa\u00e7on tr\u00e8s irr\u00e9guli\u00e8re. Quant \u00e0 la coordination gouvernementale (TRO\u00cfKA), qui devrait lui donner toute sa pertinence, elle se r\u00e9unit aujourd'hui pour la toute premi\u00e8re fois gr\u00e2ce \u00e0 l'engagement de tous\" a d\u00e9clar\u00e9 madame la ministre Keita. </p>\r\n\r\n\r\n<p>Elle a profit\u00e9 de l'occasion pour r\u00e9affirmer le soutien de son d\u00e9partement dans l'accompagnement et la mise en \u0153uvre du fonds climat Mali. </p>\r\n\r\n\r\n", "categorie": "", "typeIsArticle": "True", "id": "maliles-yf259x8f", "date": "2021-03-05", "thumbail": "17131652121.jpg", "image": ["17131652121.jpg", "0131652121.jpg", "1991752121.jpg"]}, {"title": "Mali: Accord de paix, ce que l'on peut dire de sa mise en \u0153uvre", "content": "<p>Mohamed Ag Ahmedou <br>et Alhassane Ciss\u00e9</p>\r\n\r\n<p>Depuis sa signature, l'accord de paix au Mali\u00a0 \u00a0issu du processus d'Alger le 15 mai et son parach\u00e8vement le 20 juin 2015 par la CMA, sa mise en \u0153uvre devient de plus en plus difficile pour plusieurs causes.</p>\r\n\r\n\r\n<p>La v\u00e9ritable question qui se\u00a0 pose au regard de la situation du pays est de savoir\u00a0 ce qui bloque son application.</p>\r\n\r\n\r\n\r\n<p>Il faut d'abord rappeler que le Mali traverse depuis 2012, une profonde\u00a0 crise multidimensionnelle qui paralyse jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent\u00a0 l'ensemble de son territoire.\u00a0</p>\r\n\r\n\r\n<p>En 2012 avec le d\u00e9clenchement de la r\u00e9bellion \u00e0 dominante touar\u00e8gue en parall\u00e8le de cela une forte occupation jihadistes d'aqmi Mujao et Ansar Idine. Puis s'ajoute \u00e0 cela la crise du centre qui a\u00a0 \u00e9t\u00e9 enclench\u00e9 par la katibat du Macina en fin d\u00e9cembre 2014 dirig\u00e9 par Amadou kouffa.</p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/patron.jpg\">\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/conf.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n\r\n<p>C'est dans cette optique que sous l'\u00e9gide de la communaut\u00e9 internationale et de la m\u00e9diation alg\u00e9rienne que les parties signataires \u00e0 savoir : Gouvernement du Mali, la plateforme et la Coordination des Mouvements de l'Azawad (CMA) ont pris l'engagement de r\u00e9tablir la paix et la r\u00e9conciliation nationale. Cependant, l'application int\u00e9grale et effective de l'accord souffre \u00e0 cause de la mauvaise situation s\u00e9curitaire qui pr\u00e9vaut,\u00a0 et de la\u00a0 non ma\u00eetrise des \u00e9tapes et circonstances\u00a0 \u00e0 travers lesquelles il a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 par les acteurs de la crise malienne. \u00c0 cela s'ajoute \u00e9galement les incompr\u00e9hensions et les int\u00e9r\u00eats de la part de certains maliens.</p>\r\n\r\n\r\n<p>Un accord qui s'applique avec des relectures :</p>\r\n\r\n\r\n<p>Dans son discours du 19 f\u00e9vrier devant les membres du conseil national de la transition,\u00a0 le premier ministre malien Moctar Ouane, a parl\u00e9 de la volont\u00e9 de l'ensemble des parties prenantes de l'accord de paix au Mali \u00e0 diligenter la relecture ainsi qu' \u00e0 l'appropriation de celui-ci pour sa mise en \u0153uvre.\u00a0</p>\r\n\r\n\r\n<p>Il faut rappeler que cet accord\u00a0 a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 au moment o\u00f9 la crise malienne \u00e9tait \u00e0 son apog\u00e9e.\u00a0</p>\r\n\r\n\r\n<p>\"Le contexte \u00e9tait aussi tendu et confus qu'on ne savait pas par o\u00f9 commencer pour aboutir \u00e0 un compromis afin de mettre un terme \u00e0 ce cancer qui progressait vers un point de non retour\" nous explique un expert malien qui requiert l'anonymat.\u00a0</p>\r\n\r\n\r\n<p>En ce moment pr\u00e9cis de l'histoire toutes les parties maliennes avaient un seul point en commun, la volont\u00e9 de retrouver la paix et la stabilit\u00e9.</p>\r\n\r\n\r\n<p>Un gouvernement l\u00e9gitime avait sign\u00e9 avec les mouvements un accord sous l'\u00e9gide de la m\u00e9diation et cet accord \u00e9tait le seul moyen qui pouvait conduire \u00e0 une issue de sortie de crise tant attendue.</p>\r\n\r\n\r\n<p>Les mouvements avaient \u00e0 d'\u00e9normes difficult\u00e9s \u00e0 faire accepter cet accord \u00e0 leurs communaut\u00e9s, les chefs \u00e9taient accus\u00e9s de tra\u00eetrise et de corruption mais ils sont arriv\u00e9s \u00e0 faire comprendre \u00e0 ceux qui aspiraient \u00e0 l'ind\u00e9pendance qu'il n'y a jamais de n\u00e9gociation d'o\u00f9 on peut sortir totalement satisfait. Il avait fallu autant pour le gouvernement vis \u00e0 vis du reste du peuple malien et de la classe politique.</p>\r\n\r\n\r\n<p>N\u00e9anmoins personne ne peut nier que cet accord \u00e0 permis la cessation des hostilit\u00e9s, le rapprochement entre les parties et une certaine acceptation mutuelle que nous exploitons aujourd'hui pour animer autour d'une m\u00eame table des d\u00e9bats politiques constructifs.</p>\r\n\r\n\r\n<p>'Il faut noter aussi que cet accord \u00e0 toujours connu ce que je peux \u00e0 mon avis appeler relecture puisqu'\u00e0 chaque \u00e9tape de mise en \u0153uvre il y avait eu des n\u00e9gociations.</p>\r\n\r\n\r\n<p>Je peux citer en exemple : l'inclusivit\u00e9, le DDR acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 et plusieurs autres aspect qui n'\u00e9taient mentionn\u00e9s dans le document sign\u00e9 par les parties\" nous explique la m\u00eame source pour nous faire savoir suivant toutes les \u00e9tapes de la mise en \u0153uvre de l'accord,\u00a0 ses acteurs l'ont toujours fait avancer \u00e0 travers des consensus.</p>\r\n\r\n\r\n<p>Ce qu'il faut comprendre et ce qu'il faut faire :</p>\r\n\r\n\r\n<p>Cette difficile application des accords se traduit par la persistance de la crise sur plusieurs\u00a0 plans c'est \u00e0 dire s\u00e9curitaire, social, \u00e9conomique et voire politique.</p>\r\n\r\n\r\n<p>Il faut reconna\u00eetre aussi que le pays\u00a0 conna\u00eet depuis apr\u00e8s la signature de l'accord de paix au Mali, une crise dans le centre qui a connu une mont\u00e9e en fl\u00e8che. Ce qui fait d'elle la plus meurtri\u00e8re et qui d\u00e9stabilise actuellement de plus en plus le pays\u00a0 avec ses multiples acteurs qui poussent comme des champignons.\u00a0 S'ajoute \u00e0 cela la naissance et l'implantation de l'\u00e9tat islamique dans le liptako Gourma depuis\u00a0 Septembre 2017.</p>\r\n\r\n\r\n<p>L'id\u00e9al pour l'\u00e9tat est de s'occuper des dossiers qui ont un chemin d\u00e9j\u00e0 trac\u00e9 afin de les mettre de son c\u00f4t\u00e9 et ceci lui rend non seulement la t\u00e2che facile et aussi \u00e0 ses partenaires qui sont \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s.\u00a0</p>\r\n\r\n\r\n<p>Une crise \u00e9conomique qui ne dit pas son nom !</p>\r\n\r\n\r\n<p>Ces crises ont paralys\u00e9 toutes les activit\u00e9s \u00e9conomiques du pays. Tous les secteurs sont profond\u00e9ment touch\u00e9s, notamment le domaine de la cuture, de l'artisanat, du tourisme, de l'Agriculture et ainsi que de la p\u00eache. Et surtout nous voulons mettre l'accent les probl\u00e8mes\u00a0 climatiques au nord du pays o\u00f9 on constate une rar\u00e9faction de pluies,\u00a0 les animaux qui meurent, les populations qui s'appauvrissent isol\u00e9es , l'acc\u00e8s humanitaire devient de plus en plus compliqu\u00e9 dans les zones rurales du nord et du centre.</p>\r\n\r\n\u00a0\r\n\r\n<p>La situation sanitaire qui est compliqu\u00e9 au Mali le secteur priv\u00e9 est cher les cliniques et les pharmacies ainsi que le secteur public est presque au m\u00eame niveau. 20 % des maliens ont l'assurance maladie obligatoire alors que le gain par mois d' un citoyen lambda ne d\u00e9passe pas 30 000 Francs soit 46 euros alors que les charges mensuelles dans les villes maliennes sont \u00e9normes o\u00f9 le loyer minimum est le plus souvent \u00e0 60 000 Francs CFA soit 95 euros. En plus de cela s'ajoute les r\u00e9alit\u00e9s de la Covid-19 o\u00f9 la population est insouciante \u00e0 la pand\u00e9mie.\u00a0</p>\r\n\r\n\r\n\r\n<p>Sur le plan politique, la question demeure toujours tendue au regard des divergences de vue sur la mise en \u0153uvre de l'accord pour la paix et la r\u00e9conciliation nationale. Nonobstant certaines avanc\u00e9es significatives enregistr\u00e9es, l'application suscite des probl\u00e9matiques d'une part entre les parties signataires, et d'autre part, entre les citoyens lambdas.\u00a0</p>\r\n\r\n\r\n<p>\u00a0La question qui se pose aujourd'hui est de savoir qu'est ce qui bloque la mise en \u0153uvre de l'accord d'Alger ?\u00a0</p>\r\n\r\n<p>De\u00a0 2015 \u00e0 nos\u00a0 jours,\u00a0 son application est n\u00e9e des incompr\u00e9hensions de part ou d'autre. \u00c0 noter aussi que certains citoyens qui se disent expert sur la question ne ma\u00eetrisent pas parfaitement le dossier et induisent la majorit\u00e9 des maliens en erreur lors des d\u00e9bats t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s ou des radios pour la simple raison que leurs \u00e9changes sont pleines de passion. ils ne parlent pas du contexte actuel toujours il regardent dans les r\u00e9troviseurs pour se livrer en spectacles aux yeux des t\u00e9l\u00e9spectateurs et auditeurs. Les textes de l'accord ainsi que celles du dialogue national inclusif sont m\u00e9connus du public \u00e0 cause de la quasi-totalit\u00e9 d'une population analphab\u00e8te et aussi du manque de la volont\u00e9 des acteurs la crise de 2012 \u00e0 les faire conna\u00eetre \u00e0 l'ensemble du peuple malien. Avec ce rythme, la mise en \u0153uvre pose de probl\u00e8mes et le Mali est loin de retrouver la stabilit\u00e9, la s\u00e9curit\u00e9, la paix et la r\u00e9conciliation nationale.</p>\r\n\r\n\r\n<p>Le Mali est l'un des pays les plus pauvres d'Afrique et du monde ce qui explique par l\u00e0 que sa difficult\u00e9 \u00e0 sortir de cette auberge d'ins\u00e9curit\u00e9 grandissante est d\u00fb \u00e0\u00a0 la pauvret\u00e9 de sa population qui fait face \u00e0 une gouvernance insouciante sur les diff\u00e9rentes probl\u00e9matiques qui emp\u00eachent l'unit\u00e9 des maliens. On a tendance \u00e0 se dire que le probl\u00e8me malien est ethnique mais circulons dans le pays voir si c'est vrai. Un village de 20 \u00e0 30 personnes d'une m\u00eame famille de m\u00eame sang a du mal a trouver sa stabilit\u00e9 donc il faut comprendre par l\u00e0 que le probl\u00e8me malien n'est pas ethnique il est d\u00fb tout simplement \u00e0 la pauvret\u00e9 et \u00e0 l'ignorance.\u00a0</p>\r\n\r\n\r\n<p>R\u00e9soudre ces petits d\u00e9tails qui sont ignor\u00e9s du public pourra peut-\u00eatre donner un espoir d'un Mali nouveau.</p>", "categorie": "", "typeIsArticle": "True", "id": "maliaccordde-qps8abyf", "date": "2021-03-08", "thumbail": "patron.jpg", "image": ["patron.jpg", "conf.jpg"]}, {"title": "La journ\u00e9e du 08 Mars :  Les impressions de l'activiste malienne Zeina Walet Mohamed Ali", "content": "<p>Propos recueillis par Alassane Ciss\u00e9</p>\r\n\r\n<p><b> \u00c0 l'occasion des festivit\u00e9s marquant la c\u00e9l\u00e9bration de la Journ\u00e9e Internationale de la Femme, notre service m\u00e9dia est all\u00e9 \u00e0 la rencontre d'une brave dame qui se bat au quotidien dans l'ombre pour apporter sa pierre \u00e0 l'\u00e9difice pour l'\u00e9panouissement de la femme malienne. Il s'agit de Zeina Walet Mohamed Ali, charg\u00e9e du projet Yali Film School Fellowship \u00e0 Accountability Lab Mali.</b></p> \r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/12242182121.jpg\">\r\n<figcaption> Zeina Walet Mohamed Ali, charg\u00e9e du projet Yali Film School Fellowship \u00e0 Accountability Lab Mali.</figcaption>\r\n</figure>\r\n\r\n<p><b> Mehari : Pr\u00e9sentez-vous \u00e0 nos lecteurs. </b></p> \r\n\r\n<p>ZEINA : Je suis Zeinabou W. Mohamed Ali, j\u2019ai fait mes \u00e9tudes en ing\u00e9nierie des Projets et Programmes de D\u00e9veloppement \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Delta. C de Bamako. Charg\u00e9e du projet Yali Film School Fellowship \u00e0 Accountability Lab Mali.</p> \r\n\r\n<p><b> Mehari : Parlez nous un peu de Accountability Lab Mali et du projet Yali Film School Fellowship : Cr\u00e9ation, objectifs, les r\u00e9alisations et les perspectives. </b></p> \r\n\r\n<p> Accountability Lab Mali est une organisation \u00e0 but non lucratif cr\u00e9\u00e9e en 2016 au Mali. Elle \u00e9volue dans la lutte contre la corruption contribue \u00e0 l\u2019am\u00e9lioration de la bonne gouvernance et au renforcement des institutions redevables et efficaces et est tr\u00e8s impliqu\u00e9e dans le d\u00e9veloppement communautaire \u00e0 travers plusieurs de ces programmes \u00e0 savoir :</p> \r\n<p>\r\n- Integrity Icon Mali<br>\r\n- Civic Action team<br>\r\n- Accountability Incubetor<br>\r\n- Linking and learning : OpenGovHub (Bamako) <br>\r\n- Reel Change: la bourse de cin\u00e9ma Yali pour le leadership responsable des femmes au Mali. \r\n</p>\r\n\r\n<p>Le Yali Film School Fellowship est un projet 100% f\u00e9minin qui vise \u00e0 former des femmes au Mali et au Niger sur les techniques de production et r\u00e9alisation de courts-m\u00e9trages avec des th\u00e9matiques qui refl\u00e8tent les r\u00e9alit\u00e9s auxquelles sont confront\u00e9es les communaut\u00e9s Maliennes au quotidien.</p> \r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/1242182121.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Au Mali nous avons 10 jeunes femmes originaires de plusieurs r\u00e9gions du pays qui ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9es de cette bourse d\u2019apprentissage. </p> \r\n\r\n\r\n<p> L\u2019objectif du projet est que les courts-m\u00e9trages servent d\u2019outils de plaidoyers et de sensibilisation aupr\u00e8s de la population des dirigeants pour les inciter \u00e0 adapter un changement de comportement positif.</p>\r\n \r\n<p>Le projet a \u00e9t\u00e9 financ\u00e9 par le D\u00e9partement d\u2019\u00c9tat Am\u00e9ricain \u00e0 travers l\u2019Ambassade des \u00c9tats Unis au Mali pour la p\u00e9riode d\u2019octobre 2020 \u00e0 octobre 2021. </p> \r\n\r\n<p> Le lancement du projet a eu lieu le 15 F\u00e9vrier 2021 \u00e0 Accountability Lab Mali c\u2019\u00e9tait \u00e9galement le d\u00e9but de la formation qui s\u2019est tenue du 15 au 19 F\u00e9vrier 2021. Nous avons eu l\u2019honneur de cl\u00f4turer la formation avec une vid\u00e9o conf\u00e9rence de Mme Mbaranga Gasarabwe, Repr\u00e9sentante sp\u00e9ciale adjointe des Nations Unies, Coordinatrice de l\u2019action humanitaire et Coordinatrice r\u00e9sidente du Programme des Nations Unies pour le D\u00e9veloppement, qui a manifest\u00e9 un grand int\u00e9r\u00eat pour notre projet. </p> \r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/483815102121.jpg\">\r\n<figcaption> Jour du lancement avec le repr\u00e9sentant du Minist\u00e8re de la Promotion de la Femme de l\u2019Enfant et de la Famille, Zeina w. Mohamed Ali la charg\u00e9e du projet, DeEtta Cravens, l\u2019attach\u00e9e aux Affaires Culturelles de l\u2019Ambassade des \u00c9tats Unies au Mali, le Directeur Pays de Accountability Lab Mali Moussa Kondo.</figcaption>\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Nous esp\u00e9rons vous faire d\u00e9couvrir ce projet \u00e0 travers nos prochaines r\u00e9alisations et projections de courts-m\u00e9trages. </p> \r\n\r\n<p><b> Mehari : Qu'entendez vous par le 8 mars (la Journ\u00e9e Internationale de la Femme) </b></p> \r\n\r\n\r\n<p> ZEINA : Je pense que la femme doit \u00eatre c\u00e9l\u00e9br\u00e9e tous les jours, mais l\u00e0 journ\u00e9e internationale des droits des femmes est un rappel au monde d\u2019abord pour rendre hommage \u00e0 toutes les braves et courageuses femmes du monde mais aussi pour rappeler l\u2019importance de la lutte pour l\u2019acquisition de nos droits respectifs. Bien avant 1977 o\u00f9 cette journ\u00e9e internationale des femmes a \u00e9t\u00e9 officiellement reconnue par les Nations unies, des femmes ont manifest\u00e9 pour qu\u2019on ait le droit au vote pour des meilleures conditions de travail et surtout pour une meilleure situation de vie. Nous devons continuer dans cette m\u00eame optique car certes il y a eu beaucoup de progr\u00e8s depuis mais beaucoup de femmes souffrent dans le monde \u00e0 cause des injustices de nos soci\u00e9t\u00e9s. </p>\r\n\r\n\r\n<p><b> Mehari : Qu'est ce que les femmes doivent encore faire, selon vous, pour participer \u00e0 leur autonomisation \u00e9conomique et au d\u00e9veloppement du pays ?</b></p> \r\n\r\n\r\n<p> ZEINA : Les femmes du 21\u00e8me si\u00e8cle sont de plus en plus libres, s\u2019affirment davantage, je suis contente et fi\u00e8re de l\u2019accomplissement de plusieurs d\u2019entre elles et je reste optimiste quant \u00e0 l\u2019avenir. Pour participer \u00e0 leur autonomisation \u00e9conomique les femmes doivent avoir confiance en leur capacit\u00e9 et rester focus dans leurs actions car nous savons combien elles peuvent \u00eatre performantes. Je pense \u00e9galement que nous devons bien \u00e9duquer nos enfants car \u00e7a commence depuis le plus jeune \u00e2ge. On doit leur montrer qu\u2019ils doivent s\u2019entraider et non se mettre en concurrence. Nous devons transmettre des bonnes valeurs \u00e0 la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration pour que les femmes et les hommes deviennent compl\u00e9mentaires dans les respects des droits de chacun pour un meilleur \u00e9quilibre dans le monde.</p>\r\n", "categorie": "true", "typeIsArticle": "True", "id": "lajournedu-01gwky13", "date": "2021-03-08", "thumbail": "12242182121.jpg", "image": ["12242182121.jpg", "1242182121.jpg", "483815102121.jpg"]}, {"title": "Timbuktu Institute inaugure son Bureau pour le Mali et le Sahel \u00e0 Bamako, ce jeudi", "content": "<p> Source : TIMBUKTU INSTITUTE </p>\r\n\r\n<p><b>Par le lancement de ses activit\u00e9s en R\u00e9publique du Mali, </b></p>\r\n\r\n\r\n<p><b>Timbuktu Institute veut contribuer aux efforts conjoints de stabilisation, de r\u00e9conciliation et de renforcement de la r\u00e9silience au Sahel de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale. Ce sera lors d\u2019une conf\u00e9rence inaugurale qui sera organis\u00e9e le jeudi 11 mars 2021 de 10H \u00e0 12H30 sur le th\u00e8me : \u00ab Stabilisation du Mali : quelle place pour les strat\u00e9gies endog\u00e8nes ? \u00bb au Grand H\u00f4tel de Bamako</b></p>\r\n\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/25141552121.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n\r\n<p> Elle sera anim\u00e9e par des acteurs et intellectuels maliens de divers horizons \u00e0 travers des axes vari\u00e9s dans le but de valoriser les r\u00e9ponses endog\u00e8nes, aux c\u00f4t\u00e9s des strat\u00e9gies de la communaut\u00e9 internationale pouvant contribuer au retour de la paix et de la stabilit\u00e9 au Mali. </p>\r\n\r\n\r\n<p> Saisissant la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019une approche holistique et de r\u00e9ponses multidimensionnelles aux nombreux d\u00e9fis li\u00e9s au d\u00e9veloppement, la s\u00e9curit\u00e9, la promotion des Droits humains, de la bonne gouvernance, des intellectuels, chercheurs, acteurs de la soci\u00e9t\u00e9 civile avaient mis en place, en 2016, un Think Tank africain d\u00e9nomm\u00e9 Timbuktu Institute-African Center for Peace Studies. Cet institut de recherche-action a \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9 du nom de la c\u00e9l\u00e8bre cit\u00e9 historique malienne si symbolique, carrefour civilisationnel autour des valeurs de paix et de tol\u00e9rance. </p>\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n<p> Il faut rappeler que la cr\u00e9ation du Timbuktu Institute est partie d\u2019une prise de conscience que la seule approche s\u00e9curitaire des conflits et des crises multidimensionnels n\u2019a jamais permis de les \u00e9radiquer. De ce fait, cet Institut cherche \u00e0 privil\u00e9gier la valorisation des ressources endog\u00e8nes pouvant inspirer des m\u00e9thodes innovantes de m\u00e9diation et de r\u00e9solution de crises en Afrique mettant en avant la pr\u00e9vention. Apr\u00e8s Dakar et Niamey, l\u2019ouverture du Bureau de Bamako qui couvre d\u2019autres pays du Sahel, entre dans le cadre de l\u2019action r\u00e9gionale men\u00e9e par Timbuktu Institute depuis plusieurs ann\u00e9es dans la r\u00e9gion pour la mutualisation des comp\u00e9tences et des capacit\u00e9s et la production de connaissances mobilisables pour faire face aux grands d\u00e9fis du continent. </p>\r\n\r\n", "categorie": "true", "typeIsArticle": "True", "id": "timbuktuinstituteinaugure-nx5h2e31", "date": "2021-03-10", "thumbail": "25141552121.jpg", "categories": "true", "image": ["25141552121.jpg"]}, {"title": "Stabilisation du Mali : Timbuktu Institute s'implique pour la paix au Mali !", "content": "<p>Par Alassane Ciss\u00e9  et Mohamed Ag Ahmedou</p>\r\n\r\n<p><b> Apr\u00e8s Dakar et Niamey, le directeur ex\u00e9cutif deTimbuktu Instute for peace, en occurrence le Dr Bakary Sambe lance une conf\u00e9rence marquant l'ouverture de son bureau de  Timbuktu Institute-Mali/sahel. Ce nouveau bureau s'inscrit dans le cadre de son action r\u00e9gionale de mutualisation des comp\u00e9tences africaines pour la production de connaissances mobilisables pour faire face aux grands d\u00e9fis. C'est au Grand h\u00f4tel Azala\u00ef de Bamako qui a abrit\u00e9  jeudi 11 mars 2021, \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie officielle de ce lancement sous le th\u00e8me :\" Stabilisation au Mali : quelle place pour les strat\u00e9gies endog\u00e8nes?\" Cette importante c\u00e9r\u00e9monie s'est d\u00e9roul\u00e9e en pr\u00e9sence du repr\u00e9sentant du Premier Ministre,  Oumar Niguizi\u00e9 Coulibaly, du directeur de Timbuktu Institute, Dr Bakary Sambe, du Ministre de la R\u00e9conciliation Nationale, colonel major Isma\u00ebl Wagu\u00e9, des grands experts et ainsi que certains invit\u00e9s de marque. </b></p>\r\n\r\n<p>Il faut d'abord rappeler que saisissant la n\u00e9cessit\u00e9 d'une approche holistique et de r\u00e9ponses multidimensionnelles aux nombreux d\u00e9fis li\u00e9s au d\u00e9veloppement, la s\u00e9curit\u00e9, la promotion des droits humains, de la bonne gouvernance, que les intellectuels, chercheurs, acteurs de la soci\u00e9t\u00e9 civile ont mis en place, en 2016, un Think Tank africain d\u00e9nomm\u00e9 Timbuktu Institute-Africain Center for Peace Studies. Cet institut de recherches a \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9 du nom de la c\u00e9l\u00e8bre cit\u00e9 historique malienne si symbolique, carrefour civilisationnel autour des valeurs de paix et de tol\u00e9rance. En effet, convaincu que la seule approche s\u00e9curitaire des conflits et des crises multidimensionnelles n'a jamais suffi \u00e0 les \u00e9radiquer, Timbuktu Institute cherche \u00e0 privil\u00e9gier la valorisation des ressources endog\u00e8nes pouvant inspirer des m\u00e9thodes innovantes de m\u00e9diation et de r\u00e9solution de crises en Afrique. </p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/481210122121.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Ci-contre, de la gauche vers la droite : Madame MAIGA Sina Damba, pr\u00e9sidente du r\u00e9seau des femmes ministres et parlementaires du Mali, Ousmane Oumarou Sidibe pr\u00e9sident de la CVJR(Commission v\u00e9rit\u00e9, justice et r\u00e9conciliation du Mali), le Colonel Major Oumar Niguizi\u00e9  Couloubaly, repr\u00e9sentant du premier ministre et le Dr Bakary Sambe, directeur ex\u00e9cutif de Timbuktu Instute.</p>\r\n\r\n<p>Dans son discours marquant l'ouverture du lancement, le repr\u00e9sentant du Premier Ministre, Oumar Niguizi\u00e9 Coulibaly a d'abord  appel\u00e9 tous les maliens \u00e0 la r\u00e9conciliation nationale et \u00e0 la coh\u00e9sion sociale.  Il a salu\u00e9  la pr\u00e9sence de Timbuktu Institute au Mali et f\u00e9licit\u00e9 \u00e9galement son directeur. Il a d'abord  parl\u00e9 de la crise multifonctionnelles dont souffre le Mali depuis quelques ann\u00e9es. Selon lui, les efforts sont d\u00e9ploy\u00e9s et des avanc\u00e9es continuent d'\u00eatre enregistr\u00e9es afin que la paix et la r\u00e9conciliation reviennent. Il a aussi not\u00e9 que la stabilisation du Mali demeure toujours une priorit\u00e9 pour  les autorit\u00e9s en particulier, et les maliens en g\u00e9n\u00e9ral. C'est pourquoi il salue aujourd'hui le lancement officiel du bureau Timbuktu Institute au Mali et r\u00e9affirme la disponibilit\u00e9 du  gouvernement malien  afin que Dr Bakary Sambe et son \u00e9quipe atteignent leurs objectifs.</p>\r\n\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/31310122121.jpg\">\r\n<figcaption> Colonel Major Oumar Niguizi\u00e9 Couloubaly repr\u00e9sentant du premier ministre.</figcaption>\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Quant au Dr Bakary Sambe, directeur de Timbuktu Institute au Mali, il dira que rien ne vaut que la paix et la r\u00e9conciliation dans un pays. \"un seul doigt ne peut ramasser un caillou\" va-t-il d\u00e9clar\u00e9. Il a insist\u00e9 sur la n\u00e9cessit\u00e9 de Co-construire la solidarit\u00e9 et la coop\u00e9ration internationale en mettant le respect et la dignit\u00e9 au c\u0153ur.   Il a signal\u00e9 que dans la crise sah\u00e9lienne, le foss\u00e9 existant entre l\u2019approche internationale et les perceptions locales, qui a parfois gravement nui \u00e0 l\u2019esprit m\u00eame de la coop\u00e9ration, est pr\u00e9cis\u00e9ment d\u00fb \u00e0 l\u2019absence de rupture paradigmatique qu\u2019imposent les \u00e9volutions d\u2019une r\u00e9gion en pleine mutation. Cette rupture pourrait s'amorcer par la valorisation des strat\u00e9gies endog\u00e8nes et des capacit\u00e9s des populations locales \u00e0 innover, m\u00eame en pleine crise, en plus d\u2019une communication sociale efficiente et porteuse de sens aupr\u00e8s d\u2019elles. \"D\u2019importants partenaires internationaux du Sahel continuent \u00e0 payer le prix de ce d\u00e9faut de communication, avec parfois un investissement cons\u00e9quent en moyens financiers comme en vies humaines. Il en a r\u00e9sult\u00e9 des effets ind\u00e9sirables pour leur image et m\u00eame leurs int\u00e9r\u00eats strat\u00e9giques. \" a- martel\u00e9, Bakary Sambe. Selon lui, les populations locales, notamment frontali\u00e8res, ne comprennent pas toujours le fait de devoir subir les conditions draconiennes de s\u00e9curit\u00e9 qui r\u00e9gissent leur quotidien, tout en ayant le sentiment de vivre dans l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 quotidienne.</p>\r\n\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/171310122121.jpg\">\r\n<figcaption> Dr Bakary Sambe, directeur de Timbuktu Institute au Mali </figcaption>\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Pour Sambe, le Mali est un pays multiracial et multiethnique qui occupe une place de premier choix en Afrique. Aujourd'hui, Timbuktu Institute, en s\u2019installant au Mali, a voulu se joindre \u00e0 la voix de Balla Fass\u00e9k\u00e9, des familles fondatrices de Bamako, et rappeler au Mali sa responsabilit\u00e9 historique de construire son avenir dans la paix ! Par sa voix, l\u2019Afrique veut tendre fraternellement et symboliquement \u00e0 un peuple ami et fr\u00e8re, cette barre de fer issue de ce mat\u00e9riau tir\u00e9 des entrailles de cette riche terre du Mali pour qu\u2019\u00e0 l\u2019instar de Soundjata, il se l\u00e8ve pour de bon et marche pour la paix, la grandeur et la Renaissance de l\u2019Afrique ! </p>\r\n\r\n\r\n<p>\u00c0 noter  que des communications ont \u00e9t\u00e9 faites par des experts \u00e0 savoir : la premi\u00e8re communication \" le r\u00f4le des facteurs et des acteurs endog\u00e8nes dans la r\u00e9solution  des conflits en Afrique de l'Ouest et au Mali \" \u00e9tait expos\u00e9e par Moussa Makan Camara, le Pr\u00e9sident de la Fondation Balanzan.  La deuxi\u00e8me communication \"Quelle place pour les femmes et les initiatives f\u00e9minines dans la stabilisation et la mise en \u0153uvre de l'accord de paix au Mali ?\" \u00e9tait anim\u00e9e par Ma\u00efga Sina Damba, vice pr\u00e9sidente du r\u00e9seau des femmes ministres et parlementaires du Mali. La troisi\u00e8me communication qui avait pour th\u00e8me :\" la place et la pertinence de la commission v\u00e9rit\u00e9, justice et r\u00e9conciliation dans la refondation du Mali \" \u00e9tait expos\u00e9e par Ousmane Oumarou Sidib\u00e9, Pr\u00e9sident de la Commission V\u00e9rit\u00e9, Justice et R\u00e9conciliation (CVJR). Ces trois experts ont  fait de brillants expos\u00e9s permettant au public de tirer profit sur le th\u00e8me central qui  \u00e9tait :\"Stabilisation au Mali : Quelle place pour les strat\u00e9gies endog\u00e8nes ? \"</p>\r\n\r\n\r\n<p>Dans son discours de cl\u00f4ture, le Ministre de la R\u00e9conciliation Nationale, le colonel major Isma\u00ebl Wagu\u00e9, a remerci\u00e9 tr\u00e8s sinc\u00e8rement Dr Bakary Sambe pour la mise en place du bureau Timbuktu Institute \u00e0 Bamako. Il a aussi rappel\u00e9 que  le Mali traverse une profonde crise  depuis quelques ann\u00e9es. \" Les populations des r\u00e9gions du nord et du centre  vivaient en parfaite symbiose.</p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/23411122121.jpg\">\r\n<figcaption>Colonel Major Ismael Wagu\u00e9, ministre de la  r\u00e9conciliation nationale du Mali</figcaption>\r\n</figure>\r\n\r\n<p>\"Les communaut\u00e9s dogonnes et peules ont toujours v\u00e9cu ensemble sans probl\u00e8me. Aujourd'hui ces m\u00eames communaut\u00e9s se retrouvent dans les situations difficiles.  Cela signifie qu'il y a de v\u00e9ritables probl\u00e8mes que nous devons r\u00e9soudre\" a soulign\u00e9 le Ministre WAGU\u00c9 . Pour lui, la stabilisation du Mali constitue une priorit\u00e9 pour les autorit\u00e9s de la transition, c'est pourquoi le d\u00e9partement en charge de la R\u00e9conciliation Nationale ne m\u00e9nagera aucun effort pour amener les maliens sur une m\u00eame table. Pour lui, les actions que Timbuktu Institute compterait mener vont rentrer dans le cadre de la stabilisation du Mali. Donc son d\u00e9partement mettra tout en \u0153uvre pour accompagner le bureau de Bakary Sambe.</p>\r\n\r\n<p>Il a profit\u00e9 pour dire qu'aucun sacrifice allant dans la stabilisation n'est de trop. Il a invit\u00e9 les maliens a s'impliqu\u00e9s dans la recherche de la paix et de la coh\u00e9sion sociale.</p> \r\n", "categorie": "true", "typeIsArticle": "True", "id": "stabilisationdumali-nsvr9xsh", "date": "2021-03-12", "thumbail": "481210122121.jpg", "categories": "true", "image": ["481210122121.jpg", "31310122121.jpg", "171310122121.jpg", "23411122121.jpg"]}, {"title": "Mali : Les maliens veulent le dialogue !", "content": "<p> Propos recueillis par Alou Badra Doumbia et Alassane Ciss\u00e9, avec une r\u00e9daction de Mohamed AG AHMEDOU </p>\r\n\r\n\r\n<p><b> Depuis 2012, de la crise s\u00e9curitaire \u00e0 la crise politique en passant par les conflits intercommunautaires, le Mali traverse une crise multiforme et multidimensionnelle qui ne dit pas son nom. Depuis l'accord pour la paix et la r\u00e9conciliation nationale d\u00e9coulant des pourparlers inclusifs du processus d'Alger, la mise en \u0153uvre de ces accords demeure toujours difficile au regard de plusieurs causes. Le service m\u00e9dia du M\u00e9hari-consulting est all\u00e9 \u00e0 la rencontre des citoyens maliens afin qu'ils s'expriment sur la situation.</b></p>\r\n\r\n\r\n<p> Ils sont jeunes, \u00e2g\u00e9s et exercent diff\u00e9rentes professions. Ceux que nous avons rencontr\u00e9s sont unanimes sur la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019un dialogue afin que la paix et la r\u00e9conciliation reviennent au Mali.</p>  \r\n\r\n<p> L'ancien directeur r\u00e9gional du tourisme de Tombouctou, Oumar Balla Tour\u00e9, fut \u00e9galement conseiller technique du Minist\u00e8re de l'Artisanat et du Tourisme. Il est aujourd'hui directeur technique du Mali tourisme et nous a accord\u00e9 un entretien au cours duquel il est revenu sur les questions de paix et de r\u00e9conciliation au Mali.</p>  \r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/1909152121.jpg\">\r\n<figcaption> Oumar Balla TOURE, directeur technique de l\u2019Agence pour la Promotion Touristique du Mali. </figcaption>\r\n</figure>\r\n\r\n<p><b> Quelle lecture faites-vous sur la situation s\u00e9curitaire de notre pays ? </b></p>\r\n\r\n\r\n<p> \" La situation s\u00e9curitaire au Mali a d\u00e9pass\u00e9 notre entendement. \u00c0 un certain moment, on pensait que c\u2019\u00e9tait passager. Depuis 2012, nous sommes dans cette situation dite s\u00e9curitaire qui a \u00e9t\u00e9 localis\u00e9e dans le septentrion malien et qui est descendue dans le centre du pays. Elle a tendance \u00e0 s\u2019\u00e9parpiller sur toute l\u2019\u00e9tendue du territoire de la R\u00e9publique du Mali et devient \u00e9galement de plus en plus difficile \u00e0 g\u00e9rer. Vous savez, dans un pays comme le n\u00f4tre, l\u2019\u00e9conomie est \u00e0 dominance rurale. En plus de la crise s\u00e9curitaire, est venue s'ajouter une crise sanitaire comme si Dieu \u00e9tait contre nous. Donc \u00e0 vrai dire nous traversons maintenant une p\u00e9riode tr\u00e8s difficile. En tant que sp\u00e9cialiste du tourisme, dans un pass\u00e9 r\u00e9cent, le tourisme \u00e9tait la troisi\u00e8me \u00e9conomie de ce pays apr\u00e8s l\u2019or et le coton. Ce secteur rentabilisait plus de 100 milliards de francs CFA. Auparavant, quand un touriste venait au Mali, il pouvait contribuer \u00e0 quatre niveaux \u00e0 savoir : transport, restauration, h\u00e9bergement et quelques achats pour les souvenirs. Lui seul, pendant une semaine de s\u00e9jour, pouvait d\u00e9penser entre 450.000f \u00e0 750.000 fcfa. A supposer que nous atteignions quelques 300.000 \u00e0 400.000 touristes, le pays pouvait obtenir des milliards de Fcfa. Le tourisme contribuait significativement \u00e0 l'\u00e9conomie car chacun avait sa part \u00e0 gagner. Aujourd'hui la crise a ralenti toutes les activit\u00e9s \u00e9conomiques\".</p>\r\n\r\n\r\n<p> Depuis la signature de l'accord pour la paix et la r\u00e9conciliation nationale en 2015, que nous pouvons tous constater peu mis en \u0153uvre, la s\u00e9curit\u00e9 ne s\u2019est pas am\u00e9lior\u00e9e et demeure toujours difficile.  Quelle solution pr\u00e9conisez-vous pour que le Mali quitte de cette crise ? </p>\r\n<p> En bon malien, je suis au courant de beaucoup de choses. S'il y'avait de la sinc\u00e9rit\u00e9 entre les parties signataires, l\u2019application de cet accord n'aurait pas pris autant de temps. Ce qui signifie qu'il y a quelque chose qui ne va pas. Je vous dis encore tant qu\u2019il n\u2019y a pas de grande sinc\u00e9rit\u00e9 entre les parties, nous allons tourner toujours en rond.  Cette situation n\u2019arrange personne, \u00e0 savoir :  le touareg, le bambara, le sonrha\u00ef, le bozo, le dogon, le malink\u00e9 et m\u00eame le peulh. Nous devons pr\u00f4ner le dialogue. </p>\r\n\r\n\r\n\r\n<p> Le deuxi\u00e8me citoyen qui a bien voulu nous accorder son point de vue sur la situation au Mali se somme Souma\u00efla Sacko, un entrepreneur de 48 ans. </p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/1239152121.jpg\">\r\n<figcaption>Soumailla Sacko de la communaut\u00e9 des Sarakol\u00e9s, habite \u00e0 Kabala, un quartier situ\u00e9 en banlieue de Bamako.</figcaption>\r\n</figure>\r\n\r\n<p><b> Comment voyez- vous la situation au Mali ? </b></p>\r\n\r\n\r\n<p> La situation actuelle du pays est catastrophique, d'abord le Mali est un pays pauvre mais b\u00e9ni. En 2012, nous \u00e9tions sur le point de perdre presque la quasi-totalit\u00e9 de notre territoire mais gr\u00e2ce \u00e0 la b\u00e9n\u00e9diction de Dieu et de nos anc\u00eatres, les accords ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s. Il reste maintenant la ville de Kidal qui n'est pas un probl\u00e8me. Entre maliens, il y aura toujours des solutions qui nous permettront de nous comprendre jusqu'\u00e0 stabiliser le pays. </p>\r\n\r\n\r\n<p><b> Quelle est votre lecture de cet accord ? </b></p>\r\n\r\n\r\n<p> Je ne connais pas trop le contenu de l'accord, donc je ne vais pas m'aventurer sur un terrain que je ne ma\u00eetrise pas. </p>\r\n\r\n\r\n<p><b> Est-ce que vous croyez que cet accord peut \u00eatre une solution pour les maliens ? </b></p>\r\n\r\n\r\n<p> Depuis la nuit des temps, quand il y a des probl\u00e8mes dans notre pays, ce sont les accords qui les r\u00e8glent et cela n'a pas commenc\u00e9 aujourd'hui. Ce qui m'intrigue qu'on ait \u00e9t\u00e9 en Alg\u00e9rie pour faire les n\u00e9gociations alors que les maliens pouvaient s'asseoir et discuter au Mali. Concernant la mise en \u0153uvre de l'accord, j\u2019ai compris que les lignes ne bougent pas. Mais je suis quand m\u00eame optimiste qu'un moment viendra o\u00f9 nous allons sortir de cette situation. Car cela ne peut pas rester ainsi pendant longtemps. Cette crise a mis aux arr\u00eats toutes les activit\u00e9s et paralys\u00e9 tous les secteurs pouvant contribuer \u00e0 la relance \u00e9conomique. </p>\r\n\r\n\r\n<p> La troisi\u00e8me personne qui a accept\u00e9e d\u2019intervenir pour M\u00e9hari-consulting,  est un jeune entrepreneur malien de 34 ans. Il se nomme Cheick Se\u00efdina et il m\u00e8ne comme activit\u00e9 la location de chaises et de b\u00e2ches pour les \u00e9v\u00e9nements de conf\u00e9rences, mariages, bapt\u00eames et concerts. </p>\r\n\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/3939152121.jpg\">\r\n<figcaption> Cheick SE\u00cfDINA, jeune entrepreneur.</figcaption>\r\n</figure>\r\n\r\n<p><b> Que pensez-vous de la situation actuelle du Mali ? </b></p> \r\n\r\n\r\n<p> Le Mali traverse aujourd'hui une p\u00e9riode tr\u00e8s difficile. Par le pass\u00e9, l'arm\u00e9e malienne \u00e9tait sollicit\u00e9e sur tous les fronts en Afrique. Cependant, ces derniers temps, le pays reste le th\u00e9\u00e2tre des affrontements et les maliens assistent \u00e0 toutes sortes d'humiliations. </p>\r\n\r\n\r\n\r\n<p><b> Que pensez-vous des affrontements intercommunautaires dans le centre du pays entre dogons et peulhs ? </b></p>\r\n\r\n\r\n<p> C'est est inimaginable car je suis peulh et ma femme est dogonne. Pourquoi tenterais-je de la tuer . Voil\u00e0 deux peuples qui vivaient parfaitement bien dans le pass\u00e9 et qui se retrouvent aujourd'hui \u00e0 couteaux tir\u00e9s. Chaque communaut\u00e9 parle la langue de l'autre et le vivre-ensemble fait le charme. Les maliens ont toujours \u00e9t\u00e9 soud\u00e9s et la question qui se pose est de savoir si ces deux communaut\u00e9s n'ont pas \u00e9t\u00e9 instrumentalis\u00e9es ?</p>\r\n\r\n\r\n\r\n<p><b> Croyez-vous encore \u00e0 la paix au Mali ? </b></p>\r\n \r\n\r\n<p> Oui je crois que la paix peut revenir dans ce pays. </p>\r\n\r\n\r\n<p> La quatri\u00e8me personne que nous interrogeons est un jeune r\u00e9parateur de motos et il se nomme Yaya Diallo. Il r\u00e9side \u00e0 Kalaban Coura, un des plus grands quartiers populaires de Bamako. Yaya Diallo nous parle \u00e9galement au sujet de la situation qui pr\u00e9vaut au Mali. </p>\r\n\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/249152121.jpg\">\r\n<figcaption>Le jeune r\u00e9parateur de moto Yaya DIALLO dans sa boutique \u00e0 Kalaban Coura ACI </figcaption>\r\n</figure>\r\n\r\n\r\n<p><b> Depuis quand avez-vous commenc\u00e9 \u00e0 exercer ce m\u00e9tier ? </b></p>\r\n\r\n\r\n\r\n<p> Je n'ai pas pu terminer mes \u00e9tudes dans notre village. Je suis venu \u00e0 Bamako chez ma grand-m\u00e8re et c'est ici que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 apprendre le m\u00e9tier. Aujourd'hui je gagne bien ma vie et je ne d\u00e9pends de personne. </p>\r\n\r\n\r\n\r\n<p><b> Qu'est ce vous pensez de la paix au Mali ? </b></p>\r\n\r\n\r\n<p> Yaya Diallo : Ce que nous esp\u00e9rons jours et nuits, car  nous ne pourrons rien avoir sans la paix et la coh\u00e9sion. Je reste quand m\u00eame optimiste. Notre pays a longtemps souffert de la crise et il est encore temps que les maliens se donnent les mains pour faire relever le Mali. Rien ne vaut le dialogue afin que la paix, la stabilit\u00e9 et la r\u00e9conciliation nationale nous reviennent. </p>\r\n\r\n\r\n", "categorie": "gouvPaixCivile", "typeIsArticle": "True", "id": "maliles-ng7y96lo", "date": "2021-03-14", "thumbail": "1909152121.jpg", "categories": "gouvPaixCivile", "image": ["1909152121.jpg", "1239152121.jpg", "3939152121.jpg", "249152121.jpg"]}, {"title": "Mali : Cette belle r\u00e9ussite de \"La Nuit de Gao\" autour de la r\u00e9conciliation", "content": "<p>Rassembl\u00e9 par Alassane Ciss\u00e9</p>\r\n\r\n<p>Le Palais de la culture Amadou Hampat\u00e9 Ba a vibr\u00e9, vendredi 19 mars 2021, au rythme de la soir\u00e9e culturelle de l'association Lassal Production d\u00e9nomm\u00e9e \"Nuit de Gao\". Cette \u00e9dition, deuxi\u00e8me du genre, a tenu toutes ses promesses. \r\nLa nuit \u00e9tait plac\u00e9e sous la copr\u00e9sidence du Ministre de l'Emploi et de la Formation Professionnelle et de celui de la Culture, de l'Artisanat et du Tourisme. Cette importante soir\u00e9e a enregistr\u00e9 la pr\u00e9sence des repr\u00e9sentants des minist\u00e8res qui l'accompagnent, du parrain de l'\u00e9v\u00e8nement Mahamadou Diouara, chef de la Mission d'Appui \u00e0 la R\u00e9conciliation Nationale, du Pr\u00e9sident de l'Association Lassal Abdel Aziz Aly Ma\u00efga, du gouverneur de la r\u00e9gion de Kita, Daouda Ma\u00efga, des partenaires et ainsi que de plusieurs invit\u00e9s de marque.</p>\r\n\r\n<iframe style=\"display: block; margin: auto;\" width=\"560\" height=\"315\" src=\"https://www.youtube.com/embed/uRfKQbZ5cdo\" title=\"YouTube video player\" frameborder=\"0\" allow=\"accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture\" allowfullscreen></iframe>\r\n\r\n<p>Il faut d'abord souligner que l'objectif principal de la \" Nuit de Gao\" consiste \u00e0 promouvoir la communion, la coh\u00e9sion sociale et le vivre-ensemble entre toutes les communaut\u00e9s du Mali, du nord au sud, en passant par le centre. \r\nDans son mot de bienvenue, le maire de la commune V du district de Bamako a rappel\u00e9 que cette c\u00e9r\u00e9monie rev\u00eat une importance capitale dans la mesure o\u00f9 les jeunes de la r\u00e9gion de Gao se donnent la main pour appeler tous les maliens \u00e0 la paix et \u00e0 la r\u00e9conciliation nationale. Selon lui, la paix et la coh\u00e9sion sociale demeurent toujours malgr\u00e9 le contexte actuel du pays. Pour sa part et au nom du conseil communal de la commune V du district de Bamako, il appr\u00e9cie \u00e0 sa juste valeur cette soir\u00e9e culturelle permettant \u00e0 tous les maliens de se retrouver pour la paix et la concorde.</p>\r\n\r\n\r\n<p>Le Pr\u00e9sident de l'Association Lassal Production, Abdel Aziz Aly Ma\u00efga, a remerci\u00e9 tr\u00e8s sinc\u00e8rement l'ensemble des partenaires qui ont accompagn\u00e9 l'\u00e9v\u00e8nement, \u00e0 savoir les deux d\u00e9partements et particuli\u00e8rement la compagnie Dabo dirig\u00e9e par son Pr\u00e9sident Directeur G\u00e9n\u00e9ral Nadjourou Dabo. Il a profit\u00e9 de l'occasion pour appeler tous les maliens \u00e0 la paix et \u00e0 la r\u00e9conciliation au Mali.</p>\r\n\r\n<p>Le repr\u00e9sentant du Ministre de l'Emploi et de la Formation Professionnelle, Mohamed Salia Tour\u00e9, a f\u00e9licit\u00e9 l'Association Lassal Production avec  \u00e0 sa t\u00eate, Abdel Aziz Aly Ma\u00efga, pour le fait d'avoir d\u00e9di\u00e9 cette soir\u00e9e culturelle \u00e0 la paix et \u00e0 la coh\u00e9sion sociale. Il a signal\u00e9 que malgr\u00e9 son absence pour des raisons purement professionnelles, le Ministre Mohamed Salia est de tout c\u0153ur avec l'Association Lassal pour cette soir\u00e9e culturelle d\u00e9nomm\u00e9e \" Nuit de Gao \". Il a fait savoir que son d\u00e9partement ne m\u00e9nagerait aucun effort pour soutenir les jeunes de Gao dans ce combat allant dans le sens de la communion et du vivre-ensemble.</p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/132215212121.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Quant au repr\u00e9sentant du Ministre de la Culture, de l'Artisanat et du Tourisme, Amadou Ma\u00efga, il estime que, au niveau de son d\u00e9partement, ce genre d'initiatives sont salutaires et sont \u00e0 encourager. Car \u00e0 travers cette deuxi\u00e8me \u00e9dition de la \" Nuit de Gao \", les diff\u00e9rentes communaut\u00e9s du Mali se retrouvent pour parler de la paix et de la r\u00e9conciliation nationale.  La culture \u00e9tant un vecteur essentiel pour la paix et la coh\u00e9sion sociale, c\u2019est la seule voie de recours pour les maliens. Cette \"Nuit de Gao\" entre dans le cadre des actions du d\u00e9partement de la culture afin de promouvoir la paix et la r\u00e9conciliation. Pour Amadou Ma\u00efga, la culture est un \u00e9l\u00e9ment fondamental voir indispensable dans la vie d'une nation. Donc ce genre d'initiatives doivent \u00eatre perp\u00e9tu\u00e9es et entreprises \u00e9galement par toutes les ethnies  afin que le Mali sorte de cette crise.</p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/192315212121.jpg\">\r\n<figcaption>Abdel Aziz Aly Ma\u00efga pr\u00e9sident de l'association Lassal production de Gao promoteur dudit \u00e9v\u00e9nement.</figcaption>\r\n</figure>\r\n\r\n<p>\u00c0 noter que la soir\u00e9e a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par des prestations de grands artistes,  ic\u00f4nes de la musique malienne tels que :  l'embl\u00e9matique Douma Ma\u00efga  joueur du Takamba,  Afel Bocoum, Baba Salah Ciss\u00e9, Thial\u00e9 Arby, Amanar de Kidal, Hawa Ma\u00efga  et pleins d'autres avec, en invit\u00e9 surprise, le jeune rappeur Iba One.  Tous ces artistes ont \u00e9merveill\u00e9 le public en rendant la soir\u00e9e plus belle encore. En plus de ces prestations d'artistes, les concours de takamba et de \"Gao-Gao\" (musique traditionnelle de Gao) ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s entre les danseurs dont certains ont \u00e9t\u00e9 prim\u00e9s. \u00c0 l'issue de la soir\u00e9e, il faut aussi signaler que le grand partenaire de l'Association Lassal Production \u00e0 l'\u00e9v\u00e8nement, Djourou Dabo, a \u00e9t\u00e9 honor\u00e9.\r\nLes impressions de certaines personnalit\u00e9s sur l'\u00e9v\u00e8nement !</p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/242515212121.jpg\">\r\n<figcaption>Mariam Ma\u00efga,  responsable du droit et \u00c9mancipation des femmes \u00e0 l'association Lassal production.</figcaption>\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Notre service m\u00e9dia, mehati-consulting.com est all\u00e9 \u00e0 la rencontre de certains participants qui se sont exprim\u00e9s sur la soir\u00e9e et \u00e9galement sur la paix et la coh\u00e9sion sociale au Mali.</p>\r\n\r\n<p>Abdel Aziz Aly Ma\u00efga, Pr\u00e9sident de l'Association Lassal Production : \"Nous sommes ce soir au Palais de la culture pour la grande nuit de Gao. L'objectif principal de cette soir\u00e9e vise \u00e0 se pardonner, \u00e0 pr\u00f4ner l'unit\u00e9 et la fraternit\u00e9 entre nous maliens. On a eu l'id\u00e9e de r\u00e9unir tous les maliens autour de l'essentiel de Kayes \u00e0 Kidal, en par le centre. Il ne s'agit pas s\u00fbrement une nuit de nordistes ou de Gao seulement, mais il s'agit de tout le Mali, car on est condamn\u00e9 \u00e0 vivre ensemble. C'est une nuit qu'on doit se pardonner et oublier de ce qui s'est pass\u00e9 en essayant de construire un Mali nouveau ensemble. Cette soir\u00e9e culturelle a \u00e9t\u00e9 parrain\u00e9e par Mahamadou Diouara, chef de la Mission d'Appui \u00e0 la R\u00e9conciliation Nationale (MARN). </p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/402715212121.jpg\">\r\n<figcaption>Souleymane Doumbia, membre de la commission d'organisation de l'\u00e9v\u00e8nement</figcaption>\r\n</figure>\r\n\r\n\r\n<p>Nous avons un grand partenaire qui est Dabo et compagnie, qui nous soutient dans toutes nos activit\u00e9s. En plus de cela, nous avons aussi le soutien du Minist\u00e8re de la Jeunesse et des Sports, du Minist\u00e8re de l'Emploi et de la Formation Professionnelle, du Minist\u00e8re de la Culture, de l'Artisanat et du Tourisme. Parlant de la r\u00e9conciliation, il est temps que nous maliens nous donnions nos mains pour que notre pays retrouve son unit\u00e9, sa stabilit\u00e9 et la paix. Ainsi cette soir\u00e9e, nous allons faire hommage \u00e0 nos Famas tomb\u00e9s sur le champ de bataille. Apr\u00e8s, nous allons retourner \u00e0 Gao pour proc\u00e9der \u00e0 la remise des dons \u00e0 l'h\u00f4pital r\u00e9gionale  et \u00e0 la maison d'arr\u00eat de Gao\".</p>\r\n\r\n\r\n<p>Souleymane Doumbia, membre d'organisation de l'\u00e9v\u00e8nement : \" C'est une soir\u00e9e qui est essentiellement bas\u00e9e sur la paix.  Dans La Nuit de Gao, on essaie d'interpeller tout le monde : que tu sois bambara, peulh, sonrha\u00ef, tamasheq ou dogon\u2026. On est tous les enfants du Mali. Je lance un appel pressant et solennel \u00e0 nos fr\u00e8res et s\u0153urs de se donner la main pour promouvoir le vivre-ensemble. La premi\u00e8re \u00e9dition a \u00e9t\u00e9 une r\u00e9ussite malgr\u00e9 quelques difficult\u00e9s. Nous souhaitons que cette deuxi\u00e8me soit encore une r\u00e9ussite totale. En tant que malien, j'accompagne les jeunes de Gao dans cette recherche de paix et de r\u00e9conciliation au Mali\".</p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/263515212121.jpg\">\r\n<figcaption>Douma Ma\u00efga, artiste musicien de la musique traditionnelle,  une ic\u00f4ne des communaut\u00e9s Songhoys et touareg.</figcaption>\r\n</figure>\r\n\r\n\r\n<p>Mariam Ma\u00efga, membre de la commission d'organisation : \" l'objectif de cette soir\u00e9e est de promouvoir la r\u00e9conciliation entre maliens afin que la paix puisse revenir dans notre pays. Depuis 2012, nous traversons une profonde crise et la plupart des ressortissants du nord  sont \u00e0 Bamako. C'est pour cela que nous sommes l\u00e0 ce soir pour la communion et le vivre-ensemble \".</p>\r\n\r\n\r\n<p>Douma Ma\u00efga, joueur de N'goni : \"  Nous sommes en f\u00eate ce soir. La nuit de Gao est une soir\u00e9e pour tout le monde. Il ne s'agit pas seulement des sonrha\u00efs, ni de tamasheq, et encore moins de bambara, mais il s'agit pour toutes les ethnies, tous les maliens sont interpell\u00e9s \u00e0 la r\u00e9conciliation. Il faut qu'on s'entende. Nous devons  parler de ce qui est entre nous. Nous sommes n\u00e9s et grandis ensemble, et nous sommes condamn\u00e9s \u00e0 mourir ensemble. Ce sont les jeunes de Gao qui ont initi\u00e9 cette soir\u00e9e culturelle pour pr\u00f4ner la paix et le vivre-ensemble. Ils ont organis\u00e9 \u00e0 Bamako, car c'est le carrefour pour tous les maliens. Nous allons accompagner ces jeunes en contribuant ainsi \u00e0 la paix et \u00e0 la r\u00e9conciliation nationale au Mali.</p>", "categorie": "gouvPaixCivile", "typeIsArticle": "True", "id": "malicette-1hqkxe2j", "date": "2021-03-21", "thumbail": "132215212121.jpg", "categories": "gouvPaixCivile", "image": ["132215212121.jpg", "192315212121.jpg", "242515212121.jpg", "402715212121.jpg", "263515212121.jpg"]}, {"title": "Mali : paix:  Un R\u00e9seau des Dames lance ses activit\u00e9s afin de stabiliser le pays ", "content": "<p>Par Alassane Ciss\u00e9 </p>\r\n\r\n\r\n<p><b> Dans le sillage de la c\u00e9l\u00e9bration de la Journ\u00e9e Internationale des droits de la Femme, le R\u00e9seau des Dames pour la Paix et la R\u00e9conciliation Nationale (RDPRN) a lanc\u00e9  le samedi 20 mars 2021, officiellement ses activit\u00e9s sur le terrain de 1008 logements,sis \u00e0 ATTbougou, un quartier p\u00e9riph\u00e9rique de Bamako. </b></p>\r\n\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/295023212121.jpg\">\r\n<figcaption> La Pr\u00e9sidente du R\u00e9seau Lala Mint Sidi Mohamed et Almaimoune Keita, Coordinateur de la Commission nationale du redressement du secteur de s\u00e9curit\u00e9.</figcaption>\r\n</figure>\r\n\r\n\r\n<p> Cette c\u00e9r\u00e9monie officielle \u00e9tait plac\u00e9e sous le th\u00e8me :\"  la participation des femmes dans la gestion des conflits et la consolidation, de la paix, du vivre-ensemble et de la coh\u00e9sion sociale au Mali \". C'\u00e9tait  pr\u00e9sid\u00e9e par le Chef du cabinet du Ministre de la R\u00e9conciliation Nationale, Marcelin Guinguer\u00e9, en pr\u00e9sence du repr\u00e9sentant du Ministre de la Promotion de la Femme, de l'Enfant et de la Famille, Sayon Doumbia, de la Pr\u00e9sidente du R\u00e9seau, Lala Mint Sidi Mohamed, du coordinateur du commissariat \u00e0 la r\u00e9forme du secteur de la s\u00e9curit\u00e9, des membres du comit\u00e9s de suivi de l'accord, de l'ancienne Ministre Ma\u00efga Sina Damba et bien d'autres invit\u00e9s. </p>\r\n\r\n\r\n\r\n<p>Apr\u00e8s avoir souhait\u00e9 la bienvenue aux officiels,  la Pr\u00e9sidente du R\u00e9seau des Dames pour la Paix et la R\u00e9conciliation Nationale (RDPRN), Lala Mint Sidi Mohamed a d'abord rappel\u00e9 que le th\u00e8me \" Participation des femmes dans la gestion des conflits et la consolidation de la paix, du vivre-ensemble et de la coh\u00e9sion sociale au Mali \" met en exergue la vitalit\u00e9 et l'importance de la femme \u00e0 accompagner les efforts gigantesques mis en oeuvre par le Mali et ses partenaires bilat\u00e9raux et multilat\u00e9raux pour la construction d'une soci\u00e9t\u00e9 de paix, juste et solidaire mais r\u00e9concili\u00e9e avec elle m\u00eame d'une part et avec les autres d'autre part. \" Notre r\u00f4le dans cette qu\u00eate permanente de gestion des conflits et le vivre-ensemble est pr\u00e9pond\u00e9rant et appelle \u00e0 notre mobilisation en tant que m\u00e8res, \u00e9pouses et soeurs de chaque malien\" a-t-elle martel\u00e9. Pour elle, les maliens doivent se convaincre que le pays est menac\u00e9 dans son existence et risque de disparaitre sous leurs yeux si rien n'est fait maintenant et tout de suite. C'est pourquoi  les femmes doivent d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent \u00eatre engag\u00e9es pour promouvoir la Paix et la R\u00e9conciliation Nationale. </p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/125423212121.jpg\">\r\n<figcaption>Remise d'arrestations aux femmes du r\u00e9seau</figcaption>\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Quant au coordinateur  de commissariat \u00e0 la r\u00e9forme du secteur de la s\u00e9curit\u00e9,  Al  Maamoune Baba Lamine Keita, il dira que  c'est un honneur pour lui de s'exprimer dans le cadre de la journ\u00e9e internationale de la femme. Pour lui, les femmes jouent un r\u00f4le fondamental dans la consolidation de la paix au Mali. La participation des femmes permet de contribuer davantage dans le processus de d\u00e9veloppement. Le R\u00e9seau des Dames pour la Paix et la R\u00e9conciliation Nationale (RDPRN) doit \u00eatre accompagn\u00e9 dans son combat. </p>\r\n\r\n\r\n\r\n<p>La porte-parole du Comit\u00e9 de Suivi de l'Accord aussi est intervenue pour remercier le R\u00e9seau dans ses actions. Pour elle, les femmes du CSA sont fortement engag\u00e9es \u00e0 travailler avec toutes les organisations, \u00e0 oeuvrer dans la Paix et la R\u00e9conciliation Nationale. Les femmes ont leur r\u00f4le \u00e0 jouer. Elle se sent tr\u00e8s convaincue qu'\u00e0 travers ces genres d'actions, la paix  et la r\u00e9conciliation reviennent au Mali. </p>\r\n\r\n\r\n\r\n<p>Le repr\u00e9sentant du Ministre de la Promotion de la Femme, de l'Enfant et de la Famille, Sayon Doumbia le repr\u00e9sentant de la ministre de la promotion de la femme a f\u00e9licit\u00e9 les responsables du R\u00e9seau pour avoir pris une telle initiative dans le cadre de la c\u00e9l\u00e9bration de la journ\u00e9e internationale de la femme. </p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/195523212121.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p>En effet, le Mali depuis 2012 s'est inscrit dans l'agenda femmes, paix et s\u00e9curit\u00e9 et figure parmi les pays qui ont d\u00e9v\u00e9lopp\u00e9 et mis en oeuvre une troisi\u00e8me  g\u00e9n\u00e9ration du plan d'action national de la r\u00e9solution 1325. Affect\u00e9 par les crises, les conflits, la r\u00e9solution 1325 du conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations Unies apporte une dimension \"genre\" dans les processus et m\u00e9canismes de pr\u00e9vention, de r\u00e8glements des conflits. </p> \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n<p>Prendre en compte les besoins et les int\u00e9r\u00eats des femmes devient n\u00e9cessaire compte tenu du r\u00f4le qu'elles jouent dans le dialogue social et l'\u00e9tablissement de la paix. </p>\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n<p> De sa validation en mars 2019 \u00e0 nos jours, des acquis ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s sur le plan d'action de la r\u00e9ponse humanitaire, le rel\u00e8vement \u00e9conomique, la pr\u00e9vention des violences bas\u00e9es sur le genre li\u00e9s aux conflits et la protection des femmes et  des communaut\u00e9s affect\u00e9es par les conflits. Cette c\u00e9r\u00e9monie est une occasion, selon le repr\u00e9sentant du Ministre de la Promotion de la femme, de jeter un regard r\u00e9trospectif sur les avanc\u00e9es, les d\u00e9fis et les perspectives en tenant compte du contexte socio politique actuel de la situation sanitaire de la COVID19, et de proposer des actions capables d'apporter des changements dans la vie des femmes et des communaut\u00e9s. </p>\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n<p>Quant aux progr\u00e8s, ils se traduisent \u00e0 titre d'exemple par l'augmentation du nombre de femmes dans le comit\u00e9 national de suivi de l'accord  pour la Paix et la R\u00e9conciliation Nationale issu du processus d'Alger, dans les comit\u00e9s de gestion des conflits, dans les institutions de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9, dans les instances politiques...... </p>\r\n\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/1760222121.jpg\">\r\n<figcaption>Les femmes qui chantent l'importance du r\u00f4le de la diversit\u00e9 f\u00e9minine du Mali pour la paix</figcaption>\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Le repr\u00e9sentant du Ministre de la R\u00e9conciliation Nationale, Marcelin Guinguer\u00e9, dans son discours marquant le lancement officiel des activit\u00e9s du R\u00e9seau, a rassur\u00e9 que son d\u00e9partement se donne plus de travail que de bavardages. Il a laiss\u00e9 entendre que le Mali a besoin du concours de tous les maliens, particuli\u00e8rement les femmes. Selon lui,  la mobilisation des femmes est une chance pour le pays. Ces dames \u00e0 travers leurs actions, pourraient bouger les lignes. Il a demand\u00e9 aux femmes du CSA de se donner les mains pour mettre fin aux  crises qui s\u00e9vissent actuellement, notamment aux conflits intercommunautaires. </p>\r\n\r\n\r\n\r\n<p>\u00c0 noter que cette c\u00e9r\u00e9monie a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la remise de dix attestations \u00e0 certaines femmes r\u00e9cipiendaires pour le combat quotidien qu'elles m\u00e8nent. La conf\u00e9rence \u00e9tait anim\u00e9e par le journaliste  Mohamed Salaha Koyirakoye. Elle \u00e9tait port\u00e9e sur la loi 052 portant l'accessibilit\u00e9 des femmes dans les fonctions nominatives et \u00e9lectives adopt\u00e9e  au Mali en 2015. </p>\r\n\r\n", "categorie": "gouvPaixCivile", "typeIsArticle": "False", "id": "malipaix-09zi8msx", "date": "2021-03-21", "thumbail": "295023212121.jpg", "categories": "gouvPaixCivile", "image": ["295023212121.jpg", "125423212121.jpg", "195523212121.jpg", "1760222121.jpg"]}, {"title": "Source de vie : Quelle place peut-on donner \u00e0 l'eau au sein de la soci\u00e9t\u00e9 ?", "content": "<p>Alassane Ciss\u00e9 </p>\r\n\r\n<p><b> Le Mali, \u00e0 l'instar de la communaut\u00e9 internationale c\u00e9l\u00e8bre le 22 mars la journ\u00e9e mondiale de l'eau sous le th\u00e8me :\" la place de l'eau dans nos soci\u00e9t\u00e9s et comment la prot\u00e9ger\". Ce th\u00e8me de cette ann\u00e9e est \u00e0 la fois \u00e9vocateur et interpellateur dans la m\u00e9sure o\u00f9 l'eau joue un r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant dans la vie quotidienne des hommes sur terre. </b></p>\r\n\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/23140222121.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n\r\n<p>C'est dans cette optique  que l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies a adopt\u00e9 le 22 d\u00e9cembre 1902 la r\u00e9solution A/RESI47/193 qui d\u00e9clara le 22 mars de chaque ann\u00e9e \"Journ\u00e9e mondiale de l'eau\" depuis l\u2019ann\u00e9e 1993, conform\u00e9ment aux recommandations de la Conf\u00e9rence des Nations Unies sur l'environnement et le d\u00e9veloppement (CNUED) dont l\u2019objectif est d'attirer l'attention des d\u00e9cideurs et autres acteurs et usagers sur l\u2019\u2019importance de l'eau dans nos soci\u00e9t\u00e9s et de promouvoir la gestion durable des ressources en eau, C'est un moyen de plaider en faveur d'une gestion durable des ressources en eau. Chaque ann\u00e9e, la Journ\u00e9e mondiale de l'eau met en lumi\u00e8re un aspect sp\u00e9cifique de l\u2019eau.</p>    \r\n\r\n\r\n<p>L'eau est sans doute la ressource la plus pr\u00e9cieuse sur terre, elle nous nourrit, nous apporte hygi\u00e8ne et la sant\u00e9, nous divertit, permet de produire de nombreux biens et de l\u2019\u00e9nergie et abrite une incroyable biodiversit\u00e9.  Nonobstant cela, certaines populations vivant dans les campagnes n'y ont toujours pas eu acc\u00e8s \u00e0 l'eau. </p>\r\n\r\n\r\n\r\n<p>Au Mali, les activit\u00e9s de la c\u00e9l\u00e9bration de la Journ\u00e9e Mondiale de l'Eau  \u00e9dition 2021, visent essentiellement \u00e0 encourager les personnes \u00e0 partager leurs histoires, leurs pens\u00e9es et leurs exp\u00e9riences sur ce que l'eau repr\u00e9sente pour eux l'eau \u00e9voque des choses diff\u00e9rentes selon les personnes.  En pr\u00e9lude de cette journ\u00e9e, le directeur national de l'hydraulique,Djoouro Bocoum  a anim\u00e9 une conf\u00e9rence  de presse le mardi dernier pour informer l'opinion publique nationale sur l'organisation de la journ\u00e9e sur le plan national. </p>\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n<p>Il dira  premi\u00e8rement que :\u00ab les \u00e9changes porteront  sur ce que l\u2019eau signifie pour nous. En quoi l'eau est-elle importante pour notre foyer et notre vie de famille, nos moyens de subsistance, nos pratiques culturelles, notre bien-\u00eatre et notre environnement local ? L'eau peut \u00eatre synonyme de sant\u00e9, d'hygi\u00e8ne, de dignit\u00e9 et de productivit\u00e9 \u00e0 la maison, \u00e0 l'\u00e9cole et au travail. Dans les lieux culturels, religieux et spirituels, l'eau peut repr\u00e9senter un lien avec la cr\u00e9ation, la communaut\u00e9 et soi-m\u00eame. Dans la nature, l'eau peut \u00eatre synonyme de paix, d\u2019harmonie et de pr\u00e9servation \u00bb. il a affirm\u00e9 \u00ab Aujourd\u2019hui les ressources en eau sont extr\u00eamement menac\u00e9es par la croissance d\u00e9mographique. Cet \u00e9tat de fait doit nous conduire \u00e0 la valorisation de nos ressources en eau \u00e0 travers 5 points : \u00e0 savoir, \"la valorisation des sources d\u2019eau et l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me, l\u2019eau que nous utilisons finit par retourner dans l\u2019environnement avec les contaminants, contribue fortement \u00e0 la d\u00e9gradation de l'environnement, bien qu'elle soit fondamentale pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, d\u2019o\u00f9 l\u2019importance de prot\u00e9ger l\u2019environnement pour garantir un approvisionnement en eau de bonne qualit\u00e9. </p>   \r\n\r\n\r\n<p>Deuxi\u00e8mement, \u00ab la valorisation des infrastructures hydrauliques ; stockage, traitement et distribution, la valorisation des services hydrologiques, eau potable, assainissement et services de sant\u00e9, \u00e0 la maison, l\u2019\u00e9cole, l\u2019eau joue un r\u00f4le essentiel notamment dans le contexte de la pand\u00e9mie du COVID 19,  dans la production alimentaire l'eau est g\u00e9n\u00e9ralement consid\u00e9r\u00e9e comme une ressource dont la valeur est n\u00e9gligeable lorsqu'elle est \u00e9valu\u00e9e uniquement sous l'angle \u00e9conomique de la valeur produite par rapport \u00e0 l'eau utilis\u00e9e. La plupart des avantages de plus grande envergure (am\u00e9lioration de la nutrition, cr\u00e9ation de revenus, adaptation au changement climatique et r\u00e9duction des migrations), ne sont en g\u00e9n\u00e9ral pas pris en consid\u00e9ration dans le co\u00fbt de l'eau. Pour le secteur de l'\u00e9nergie, de l'industrie et du commerce, les menaces li\u00e9es \u00e0 l'eau, telles que la p\u00e9nurie d'eau, les inondations et le changement climatique, peuvent entra\u00eener une augmentation des co\u00fbts et perturber les cha\u00eenes d'approvisionnement \u00bb.  Par cons\u00e9quent, \u00ab la mauvaise gestion de l'eau par les entreprises peut endommager les \u00e9cosyst\u00e8mes, nuire \u00e0 la r\u00e9putation de ces entreprises et avoir des r\u00e9percussions sur les ventes. Traditionnellement, les secteurs de l'\u00e9nergie, de 'industrie et du commerce valorisent l'eau en fonction du volume utilis\u00e9 et des co\u00fbts li\u00e9s au traitement et \u00e0 l'\u00e9limination des eaux us\u00e9es. De plus en plus l\u2019organisation adopte des m\u00e9thodes de planification de la gestion int\u00e9gr\u00e9e des ressources en eau, car elles am\u00e9liorent leur durabilit\u00e9 (voir l'encadr\u00e9 ci- dessous). La valorisation des aspects socio-culturels de l'eau - attributs r\u00e9cr\u00e9atifs, culturels et spirituels. L\u2019eau peut nous connecter \u00e0 la notion de cr\u00e9ation, de religion et de communaut\u00e9. Dans la nature, l'eau peut nous aider \u00e0 nous sentir en paix: L'eau est un \u00e9l\u00e9ment intrins\u00e8que de toute culture, mais la valeur que nous attribuons \u00e0 ces fonctions est difficile \u00e0 quantifier ou \u00e0 d\u00e9finir. D'un point de vue \u00e9conomique, on consid\u00e8re souvent l'eau comme une ressource destin\u00e9e \u00e0 un usage pratique et on accorde peu ou pas d'attention \u00e0 son importance socio- culturelle ou environnementale, Il est n\u00e9cessaire de bien comprendre les valeurs culturelles li\u00e9es \u00e0 l\u2019eau en associant un groupe plus diversifi\u00e9 de parties prenantes \u00e0 gestion \u00bb. </p>\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n<p>En d\u2019autres termes, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019hydraulique, Djoouro Bocoum, a soutenu que \u00ab les objectifs sp\u00e9cifiques est d\u2019informer et sensibiliser les acteurs et usagers sur l\u2019importance de la protection de l'environnement afin de garantir un approvisionnement en eau de bonne qualit\u00e9 et renforcer la r\u00e9silience face aux chocs tels que les inondations et la s\u00e9cheresse, informer et sensibiliser les d\u00e9cideurs sur l\u2019importance du financement des services WASH- Eau, Assainissement et hygi\u00e8ne pour tous dans le contexte de la pand\u00e9mie du COVID. La pr\u00e9sente conf\u00e9rence de presse marque le lancement des activit\u00e9s de l\u2019\u00e9v\u00e8nement au Mali, a pour objectif d\u2019expliquer aux hommes des m\u00e9dias les sp\u00e9cificit\u00e9s de cette ann\u00e9e ainsi que le th\u00e8me national intitul\u00e9 : \u00abl\u2019\u2019importance, la place  de l'eau dans nos soci\u00e9t\u00e9s et de promouvoir la gestion durable des ressources en eau?\u00bb. </p>\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n<p>La Journ\u00e9e contribue aussi \u00e0 une prise de conscience nationale pour l\u2019acc\u00e8s durable et \u00e9quitable des communaut\u00e9s aux ressources en eau, et exhorte les d\u00e9cideurs \u00e0 prendre des mesures ad\u00e9quates face au ph\u00e9nom\u00e8ne de la pollution et du gaspillage des ressources en eau et l\u2019\u2019importance de l'eau dans nos soci\u00e9t\u00e9s et de promouvoir la gestion durable des ressources en eau. En outre, elle permet de mobiliser les citoyens en faveur d\u2019un contr\u00f4le citoyen de l\u2019action publique en mati\u00e8re d\u2019eau. En conclusion, pour assurer un acc\u00e8s \u00e9quitable et un environnement ad\u00e9quat en eau potable des populations, le Mali a fait du secteur de l\u2019eau, l\u2019une de ses priorit\u00e9s \u00e0 travers son engagement pour l\u2019Acc\u00e8s universel \u00e0 l\u2019eau potable et \u00e0 l\u2019assainissement d\u2019ici \u00e0 l\u2019horizon 2030, conform\u00e9ment \u00e0 la vision africaine de l\u2019eau. Malgr\u00e9 la station d\u2019eau de Kabala, les efforts des d\u00e9cideurs et des partenaires au d\u00e9veloppement, la question d\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau se pose avec acuit\u00e9 dans toutes les localit\u00e9s du Mali. La Coalition nationale de l\u2019eau potable en collaboration avec la  Direction nationale de l\u2019Hydraulique (DNH) et plusieurs acteurs de l\u2019eau en ont fait leur cheval de bataille \u00e0 travers des activit\u00e9s de sensibilisations. L\u2019alimentation en eau potable \u00e0 travers le monde n\u2019est pas encore assur\u00e9e partout. </p> \r\n", "categorie": "true", "typeIsArticle": "True", "id": "sourcedevie-08m4kby8", "date": "2021-03-21", "thumbail": "23140222121.jpg", "categories": "true", "image": ["23140222121.jpg"]}, {"title": "Le pacte social pour la paix et le d\u00e9veloppement issu des communaut\u00e9s de Goundam, une exp\u00e9rience novatrice et unique au Mali", "content": "<p>Coordination K. A.</p>\r\n\r\n<p>Dans le cadre du lancement de ses activit\u00e9s, la Coordination Kel-Ansar et alli\u00e9s a voulu innover par la cr\u00e9ation et le test des nouveaux mod\u00e8les et nouvelles approches sur base de longues r\u00e9flexions et \u00e9changes entre ses cadres mais aussi des apprentissages d\u2019\u00e9checs r\u00e9p\u00e9t\u00e9s de plusieurs processus communautaires porteurs d\u2019esp\u00e9rance mais rest\u00e9s sans suite.\r\nL\u2019une de ces innovations consistait \u00e0 porter la voix des communaut\u00e9s sur base des besoins et probl\u00e9matiques identifi\u00e9s par elles-m\u00eames comme \u00ab\u00a0prioritaires\u00a0\u00bb pour un faire un plan d\u2019action transparent et participatif. C\u2019est \u00e0 ce titre qu\u2019a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e une rencontre intra et intercommunautaire \u00e0 Goundam du 12 au 14 f\u00e9vrier 2021 dans un but d\u2019identification et de formulation d\u2019une strat\u00e9gie et des approches coh\u00e9rentes, bas\u00e9es sur les r\u00e9alit\u00e9s du terrain et les priorit\u00e9s soumises par les participants.</p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/211614222121.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Bien que l\u2019initiative vienne de personnalit\u00e9s majoritairement Kel Ansar elle est cependant ouverte \u00e0 toute personne, toutes communaut\u00e9s voisines confondues d\u00e9sireuse d\u2019apporter sa contribution et s\u2019inscrivant dans ses objectifs statutaires suivants\u00a0!</p>\r\n\r\n<p>Contribution au renforcement d\u2019une cohabitation pacifique inter et intracommunautaire au Mali en g\u00e9n\u00e9ral et au sein des communaut\u00e9s Kel Ansar et Alli\u00e9s en particulier.</p>\r\n\r\n<p>Encouragement d\u2019une participation active et responsable des acteurs majeurs et des communaut\u00e9s au d\u00e9veloppement dans leur environnement.</p>\r\n\r\n<p>Encouragement et accompagnement des populations dans les actions de paix de m\u00e9diation et de d\u00e9veloppement durable.</p>\r\n\r\n<p>Notre analyse de d\u00e9part que nous partageons aussi pour la premi\u00e8re fois \u00e9tait la suivante\u00a0:</p>\r\n\r\n<p>Tout d\u2019abord nous constatons avec amertume que notre pays traverse une crise multidimensionnelle qui touche \u00e0 la fois les fondements m\u00eames de l\u2019Etat-nation, mais aussi qu\u2019il n\u2019est jamais trop tard pour agir autrement.</p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/32814222121.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Cette crise passe aussi par des bouleversements sociaux profonds au sein des populations, eu \u00e9gard \u00e0 l\u2019absence de l\u2019Etat et \u00e0 la pr\u00e9sence d\u2019acteurs de la violence qu\u2019ils soient signataires ou non de l\u2019accord de paix.</p>\r\n\r\n<p> L\u2019un des bouleversements majeurs est la totale d\u00e9structuration du tissu social r\u00e9gi par le pass\u00e9 \u00e0 la fois par une l\u00e9gitimit\u00e9 repr\u00e9sentative indiscutable et indiscut\u00e9 des leaders communautaires qui s\u2019inscrivait dans des rapports historiques, \u00e9conomiques et sociaux continus et entretenus dans le temps avec des processus intelligibles pour toutes les communaut\u00e9s bas\u00e9es sur les traditions us et coutumes.</p>\r\n\r\n<p> Cette pr\u00e9disposition des populations \u00e0 la paix entre elles s\u2019est d\u00e9lit\u00e9e avec les s\u00e9cheresses, les rebellions, les processus \u00e9lectoraux successifs, dont la crise majeure de 2012 avec la strat\u00e9gie de survie menant \u00e0 la transhumance entre mouvements arm\u00e9s mais aussi et surtout la faiblesse des services de base et la mauvaise gestion du peu existant qui cr\u00e9ent ou entretiennent des clivages jusque l\u00e0 maintenus en basse intensit\u00e9 par la formidable proximit\u00e9 des leaders communautaires de terrain.</p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/104914222121.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n\r\n<p>Ainsi, le Nord du Mali est en phase de \u00ab\u00a0ruptures\u00a0\u00bb, rupture avec la biens\u00e9ance des traditions, rupture avec l\u2019\u00c9tat et ses repr\u00e9sentations, rupture entre communaut\u00e9s menant inexorablement \u00e0 la diffraction et \u00e0 l\u2019affaiblissement des communaut\u00e9s en inter et en intracommunautaire.</p>\r\n\r\n<p>Ces ruptures, additionn\u00e9es \u00e0 la pauvret\u00e9 poussent les individus \u00e0 la concurrence effr\u00e9n\u00e9e sur des ressources limit\u00e9es avec le ph\u00e9nom\u00e8ne des brisures en milles morceaux des entit\u00e9s historiques en de multiples fractions et villages qui modifient totalement les configurations g\u00e9ospatiales mais aussi les bases soci\u00e9tales et les rapports sur lesquels ces bases reposaient.</p>\r\n\r\n<p>La coordination Kel Ansar et Alli\u00e9s s\u2019est donc pos\u00e9 la question suivante\u00a0: <b>Comment mettre \u00e0 profit ces valeurs d\u2019antan qui ont form\u00e9 ce ciment solide entre communaut\u00e9s et entre individus sans n\u00e9gationnisme de la r\u00e9alit\u00e9 d\u2019aujourd\u2019hui tout en anticipant sur un projet de soci\u00e9t\u00e9 malienne multiple et diverse souhaitable de demain\u00a0?</b></p>\r\n\r\n<p>C\u2019est donc de cette r\u00e9flexion qu\u2019est n\u00e9e <b>pour la premi\u00e8re fois dans l\u2019histoire des rencontres intercommunautaires l\u2019id\u00e9e d\u2019un pacte social pour la paix et le d\u00e9veloppement appropri\u00e9 avec pour but d\u2019\u00eatre port\u00e9 par les communaut\u00e9s elles-m\u00eames</b> qui transcende les divergences et les diff\u00e9rences et qui soit aussi duplicable avec ses m\u00e9canismes de suivi et de mise en \u0153uvre partout sur le territoire national.</p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/493414222121.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n\r\n<p>Il est n\u00e9 de la volont\u00e9 ferme d\u2019innover en regardant le pr\u00e9sent avec r\u00e9alisme, en mettant \u00e0 profit toutes les opportunit\u00e9s bas\u00e9es sur des acteurs positifs mais aussi en prenant le temps p\u00e9dagogique n\u00e9cessaire pour r\u00eaver ensemble d\u2019un futur souhait\u00e9 de paix, de confiance favorable \u00e0 un meilleur d\u00e9veloppement de nos communaut\u00e9s. </p>\r\n\r\n<p>La rencontre intra et intercommunautaire de Goundam, tenu de 12 au 14 f\u00e9vrier 2021 fut le lieu de naissance de ce formidable outil dont la r\u00e9ussite d\u00e9pendra largement de l\u2019importance qui lui sera accord\u00e9e en termes de mesures d\u2019accompagnement et de son caract\u00e8re inclusif, ouvert et volontariste.</p>\r\n\r\n<p>La Coordination Kel Ansar et Alli\u00e9s se donne comme objectif d\u2019accompagner la mise en \u0153uvre et le suivi de ce pacte social en lui d\u00e9finissant un plan d\u2019action, en mettant en place \u00ab\u00a0un comit\u00e9 de suivi et de mise en \u0153uvre\u00a0\u00bb constitu\u00e9 de personnes dites qualifi\u00e9es au sein des communaut\u00e9s dont la premi\u00e8re \u00e9tape sera pr\u00e9sent\u00e9e et discut\u00e9e lors d\u2019un grand \u00ab\u00a0kick-off meeting\u00a0\u00bb o\u00f9 seront invit\u00e9s repr\u00e9sentant des communaut\u00e9s, autorit\u00e9s et personnalit\u00e9s ressources.</p>\r\n", "categorie": "gouvPaixCivile", "typeIsArticle": "True", "id": "lepactesocial-x2ckkcmk", "date": "2021-03-22", "thumbail": "211614222121.jpg", "image": ["211614222121.jpg", "32814222121.jpg", "104914222121.jpg", "493414222121.jpg"], "categories": "gouvPaixCivile"}, {"title": "Mali: Cadre harmonis\u00e9 du commissariat \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire :  Vers le soulagement des populations vuln\u00e9rables !", "content": "<p>Par Alou Badra DOUMBIA</p>\r\n\r\n<p><b> En vue de faire face \u00e0 l'ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l'h\u00f4tel salam de Bamako a servi de cadre la semaine derni\u00e8re au lancement officiel des travaux du cadre harmonis\u00e9 du commissariat \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire de mars 2021. Cet important atelier qui \u00e9tait pr\u00e9sid\u00e9 par le Ministre commissaire \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, Redouwane AG Mohamed Ali, a eu la participation de la repr\u00e9sentante r\u00e9sidente du programme Alimentaire Mondial (PAM) Sally Haydock, de plusieurs responsables du syst\u00e8me d''alerte pr\u00e9coce (SAP) mais \u00e9galement des experts nutritionnels. </b></p>\r\n\r\n\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/111314232121.jpg\">\r\n<figcaption> Au milieu tout en blanc Redouane Ag Mohamed Ali , commissaire \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire du Mali.</figcaption>\r\n</figure>\r\n\r\n\r\n\r\n<p>Dans son discours, la repr\u00e9sentante r\u00e9sidente du Programme Alimentaire Mondial a indiqu\u00e9 que cette session de mars 2021 permettra d'actualiser les informations du CH de novembre 2020. Selon Sally Haydock, la session devra prendre en compte les impacts continus de la COVID 19 avec sa deuxi\u00e8me vague en novembre, les inondations qui ont affect\u00e9 les cultures, accompagn\u00e9es de la r\u00e9duction des superficies agricoles, par abandon \u00e0 la suite de l'ins\u00e9curit\u00e9 grandissante au nord puis dans le centre du pays poussant les populations au d\u00e9placement. (Au total 346864 PDI) soit environs 64.015 m\u00e9nages. </p>\r\n\r\n\r\n\r\n<p>Elle a signal\u00e9 que les r\u00e9sultats des analyses de suivi r\u00e9alis\u00e9es par les Partenaires Techniques et Financiers, en collaboration avec les clusters en p\u00e9riode de poste-r\u00e9colte dans le cadre de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et nutritionnelle dans le contexte COVID 19,  ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 certains disfonctionnements au niveau des aires sanitaires et des march\u00e9s de certaines localit\u00e9s. Il s'agit notamment le boycott de la culture de coton \u00e0 la suite de la chute du cours au niveau international, affectant les activit\u00e9s et leurs revenus des m\u00e9nages dans toute la zone cotonni\u00e8re. \"Notre pr\u00e9sence \u00e0 cette c\u00e9r\u00e9monie est d\u2019une importance capitale, parce que le cadre harmonis\u00e9 reste un exercice permettant d'avoir des r\u00e9sultats accept\u00e9s de tous, sur la base d'analyse consensuelle en mati\u00e8re d'\u00e9valuation de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et nutritionnelle \" \u00e0 d\u00e9clarer Sally Haydock avant d'exhorter l'ensemble des participants \u00e0 analyser de fa\u00e7on claire les donn\u00e9es sur la situation de s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et nutritionnelle. </p>\r\n\r\n\r\n\r\n<p>Pour sa part, le ministre commissaire \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire a d'abord rappel\u00e9 que cet exercice est d'une importance capitale pour notre syst\u00e8me alimentaire et nutritionnelle. Soulignant que, le cadre harmonis\u00e9 en tant qu'outil consensuel et f\u00e9d\u00e9rateur est devenu le cadre de r\u00e9f\u00e9rence de toutes les actions de s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et nutritionnelle conjoncturelle. </p>\r\n\r\n\r\n\r\n<p>Selon le ministre, les r\u00e9sultats issus de la session de novembre 2020 ont permis au gouvernement et \u00e0 ses partenaires d'entamer l'\u00e9laboration d' un plan national de r\u00e9ponses aux difficult\u00e9s alimentaires, qui au besoin sera mis \u00e0 jour. \"Compte tenu de l'importance de ce travail, j'invite chacune et chacun \u00e0 travailler dans un esprit d'ouverture tout en demandant aux experts de faire un examen attentif et lucide de la situation alimentaire et nutritionnelle \", \u00e0 souhaiter Redouwane AG Mohamed Ali. Avant d'encourager les participants \u00e0 privil\u00e9gier les propositions de r\u00e9ponses, les actions de renforcement de capacit\u00e9s de r\u00e9silience des populations, notamment les plus vuln\u00e9rables. </p>\r\n", "categorie": "true", "typeIsArticle": "True", "id": "malicadreharmnonis-9jxw2p59", "date": "2021-03-23", "thumbail": "111314232121.jpg", "image": ["111314232121.jpg"], "categories": "true"}, {"title": "Contre la d\u00e9sinformation sur la Covid-19, la presse en ligne sah\u00e9lienne fait office de bouclier", "content": "<p>Timbuktu Institute</p>\r\n\r\n<p><b>Face \u00e0 la nouvelle prolif\u00e9ration spectaculaire des th\u00e9ories du complot au Sahel dans ce contexte de pand\u00e9mie, la presse en ligne se mue en rempart. Elle essaie, du mieux qu\u2019elle peut, de limiter les d\u00e9g\u00e2ts.</b></p>\r\n\r\n<p>La perception de la COVID-19 s\u2019\u00e9claircit davantage avec la horde d\u2019articles produits dans les m\u00e9dias en ligne contre les th\u00e9ories complotistes. Ces th\u00e9ories aussi bien diverses dans la forme que dans le fond compromettent la r\u00e9ception des v\u00e9rit\u00e9s sur la COVID-19 et ses corollaires. Pendant des mois, la chaine de t\u00e9l\u00e9vision camerounaise Afrique M\u00e9dia a diffus\u00e9 des contenus inexacts sur la Covid-19. Par exemple, il y a \u00e9t\u00e9 dit que la Covid-19 est une grippe et que les Africains l\u2019ont toujours soign\u00e9e. De plus, des propos mettant en doute l\u2019efficacit\u00e9 du test Covid y sont tenus. Ces contenus sont relay\u00e9s sur d\u2019autres plateformes comme Facebook et Whatsapp. Nous ne faisons pas cas de ce dernier dans cet article. Toutefois, ce sont des informations qui se propagent tr\u00e8s rapidement dans les populations de bouche \u00e0 l\u2019oreille. Whatsapp est devenu plus puissant que la t\u00e9l\u00e9vision de nos jours, et plus c\u2019est viral, plus les gens ont tendance \u00e0 penser que c\u2019est vrai. Un simple message sur cette application de messagerie fait facilement le tour du monde.</p>\r\n\r\n<p>La toile s\u00e9n\u00e9galaise se r\u00e9v\u00e8le premi\u00e8re productrice de contenus qui vont \u00e0 l\u2019encontre de ces th\u00e9ories de complot sur le virus chinois dans la zone sah\u00e9lienne. La plupart des articles ou publications en ligne proviennent des sites d\u2019informations. Ces contenus longs ou courts participent au r\u00e9tablissement de la v\u00e9rit\u00e9 sur la COVID-19. </p>\r\n\r\n<figure><img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/55311623121.jpg\"></figure>\r\n\r\n<p>Le S\u00e9n\u00e9gal compte d\u00e9j\u00e0 pr\u00e8s de 10 millions de personnes connect\u00e9es avec en moyenne 300 sites d\u2019informations. Cela permet de comprendre la prolif\u00e9ration de flux d\u2019informations sur le fil \u00ab Actualit\u00e9s \u00bb du g\u00e9ant am\u00e9ricain d\u2019internet Google, provenant des sites s\u00e9n\u00e9galais. Dans un classement par score d\u2019influence au Sahel, les sites internet d\u2019informations s\u00e9n\u00e9galais occupent 5 places sur 7. Avec cette part tr\u00e8s active des m\u00e9dias s\u00e9n\u00e9galais aux c\u00f4t\u00e9s des autres m\u00e9dias sah\u00e9liens, on pr\u00e9sume que les citoyens S\u00e9n\u00e9galais sont plus \u00e9clair\u00e9s. De ce fait, le d\u00e9bat sur la COVID-19 peut se poser autrement. Pour cela, il est tr\u00e8s important que les m\u00e9dias en ligne au Sahel s\u2019activent davantage dans la publication d\u2019informations v\u00e9rifi\u00e9es sur la COVID-19.</p>\r\n\r\n<figure><img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/34321623121.jpg\"></figure>\r\n\r\n<p>Les informations diffus\u00e9es ou relay\u00e9es r\u00e9pondent \u00e0 la volont\u00e9 d\u2019informer juste sur la r\u00e9alit\u00e9 des faits. \u00c0 l\u2019instar d\u2019autres sites d\u2019informations s\u00e9n\u00e9galais, news.sen360 avec un score d\u2019influence de 65/100, informe par exemple du nombre de morts li\u00e9s \u00e0 la COVID-19, des d\u00e9cisions de l\u2019Organisation Mondiale de la Sant\u00e9 (OMS) ou encore de la n\u00e9cessit\u00e9 de voir le vaccin anti-COVID comme un dernier rempart contre cette pand\u00e9mie.</p>\r\n\r\n<p>Le site d\u2019informations burkinab\u00e9 lefaso.net (lien jhsdv) a publi\u00e9 un article dont le titre tr\u00e8s significatif est \u00ab Vaccin contre la COVID-19 : Un panel pour \u00e9clairer davantage l\u2019opinion burkinab\u00e8 \u00bb. En effet, quoique moins influents compar\u00e9s aux sites s\u00e9n\u00e9galais, les autres sites d\u2019informations sah\u00e9liens participent peu ou prou \u00e0 la dissipation des contre-v\u00e9rit\u00e9s par la publication de contenus qui font reculer les fronti\u00e8res de l\u2019ignorance du virus et de ses avatars. Face \u00e0 cette situation, il devient de plus en plus n\u00e9cessaire de promouvoir l\u2019\u00e9ducation aux m\u00e9dias, afin que les citoyens parviennent eux-m\u00eames \u00e0 s\u00e9parer le bon grain de l\u2019ivraie. Au regard de la qualit\u00e9 douteuse des informations qui ont circul\u00e9 et qui malheureusement continuent de circuler sur la COVID-19, il est important que les m\u00e9dias s\u2019int\u00e9ressent au fact-checking, qui constitue une int\u00e9ressante alternative pour r\u00e9duire le champ de la d\u00e9sinformation.</p>", "categorie": "", "typeIsArticle": "True", "id": "contreladsinformation-g1gai2ws", "date": "2021-04-02", "thumbail": "55311623121.jpg", "image": ["55311623121.jpg", "34321623121.jpg"]}, {"title": "D\u00e9sinformation autour de la COVID-19 au Sahel", "date": "2021-04-04", "content": "<p>Timbuktu Institute</p>\r\n\r\n<h2>L\u2019arriv\u00e9e des vaccins fait prolif\u00e9rer les th\u00e9ories complotistes</2>\r\n\r\n<p><b>Depuis l\u2019arriv\u00e9e de la COVID-19, les th\u00e9ories conspirationnistes ont repris une place de choix dans le d\u00e9bat public. Au Sahel, avec l\u2019arriv\u00e9e des vaccins anti-Covid, la situation a empir\u00e9.</b></p>\r\n\r\n<p>Entre la mi-f\u00e9vrier et la mi-mars de cette ann\u00e9e1, d\u2019une mani\u00e8re globale, les th\u00e9ories complotistes occupent autant le web sah\u00e9lien que les informations que l\u2019on peut qualifier de correctes et v\u00e9rifi\u00e9es.   La th\u00e9matique du complot observe un regain consid\u00e9rable les 11 et 12 f\u00e9vrier, soit quelques jours avant que l\u2019Organisation Mondiale de la Sant\u00e9 (OMS) n\u2019homologue en urgence le vaccin anglo-su\u00e9dois AstraZeneca. Parmi ces th\u00e9ories les plus en vue sur la toile sah\u00e9lienne, il y a celles visant la Fondation Bill et Melinda Gates tr\u00e8s active dans la recherche sur les maladies et les vaccins en Afrique. Elles pr\u00e9tendent que la Covid-19 aurait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par le fondateur de Microsoft pour r\u00e9duire la population mondiale, s\u2019enrichir davantage et la vaccination aurait \u00e9t\u00e9 depuis planifi\u00e9e.  De m\u00eame, ces th\u00e9ories qui pr\u00e9tendent que les vaccins anti-Covid seraient nuisibles pour la sant\u00e9 se font \u00e9galement entendre.</p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/08090005042021.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p>D\u00e9but mars et plus pr\u00e9cis\u00e9ment le 3 du mois, les th\u00e9ories du complot recommencent \u00e0 pulluler sur la toile sah\u00e9lienne. Plusieurs facteurs peuvent expliquer la r\u00e9apparition tr\u00e8s remarqu\u00e9e de ces th\u00e8ses.</p>\r\n\r\np>Parmi eux, la r\u00e9ception par le Soudan, \u00e0 cette m\u00eame date, de 828\u00a0000 doses du vaccin AstraZeneca gr\u00e2ce au dispositif onusien Covax.</p>\r\n\r\n<p>M\u00eame sentiment de d\u00e9fiance au S\u00e9n\u00e9gal. A cette m\u00eame p\u00e9riode, une vid\u00e9o pour le moins curieuse a fait le tour de la toile s\u00e9n\u00e9galaise. Dans cette vid\u00e9o, l\u2019on peut voir plusieurs personnalit\u00e9s en pleine s\u00e9ance de vaccination, dans une maison attribu\u00e9e \u00e0 la Premi\u00e8re Dame s\u00e9n\u00e9galaise, Mari\u00e8me Faye Sall. Selon plusieurs internautes, la Premi\u00e8re Dame aurait organis\u00e9 une s\u00e9ance \u00e0 huis clos de vaccination. S\u2019en est suivie une vive indignation collective sur la toile s\u00e9n\u00e9galaise, fustigeant une \u00ab\u00a0vaccination de privil\u00e9gi\u00e9s\u00a0\u00bb. D\u2019autant plus que certains membres du personnel m\u00e9dical comme des \u00e9tudiants en m\u00e9decine, pourtant en contact permanent avec les malades, se sont vus refuser le vaccin dans le m\u00eame temps.</p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/26140005042021.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Au Sahel, le pic de cette effervescence complotiste va s\u2019observer le 5 mars, date o\u00f9 le Mali re\u00e7oit ses 396\u00a0000 doses de vaccin AstraZeneca. La tendance dure deux jours, puis s\u2019amenuise consid\u00e9rablement par la suite. Par ailleurs, le ministre tchadien de la Sant\u00e9 publique et de la Solidarit\u00e9 nationale, Abdoulaye Sabre Fadoul, a remerci\u00e9 le 22 mars dernier la Chine pour un don de vaccins Sinovac contre la COVID-19. </p>\r\n\r\n<p>Il est urgent de combattre les th\u00e9ories complotistes plus ou moins farfelues qui infestent le d\u00e9bat public au Sahel. Car, elles constituent un autre virus, qui ne tue pas certes de mani\u00e8re concr\u00e8te, mais qui manifestement, pollue les esprits d\u00e9j\u00e0 \u00e9prouv\u00e9s en ce contexte de pand\u00e9mie. Concernant les campagnes de vaccination, elles ont d\u00e9but\u00e9 dans nombre de pays. M\u00eame si la pol\u00e9mique autour de l\u2019AstraZeneca a entre temps sans doute frein\u00e9 les ardeurs des populations, la situation semble commencer \u00e0 progressivement rentrer dans l\u2019ordre.</p>\r\n\r\n<hr>\r\n\r\n<p>Le Timbuktu Institute, le CESTI et Sayara International ont mis en place une veille de l'opinion publique digitale concernant la pand\u00e9mie de la COVID-19. Gr\u00e2ce \u00e0 notre plateforme de veille, nous analysons des milliers de publications qui \u00e9manent des r\u00e9seaux sociaux, des sites d'information et des blogs, et qui, chaque jour, sont diffus\u00e9es dans 8 pays du Sahel (S\u00e9n\u00e9gal, Mauritanie, Mali, Niger, Burkina Faso, Cameroun, Tchad, Soudan).</p>", "categorie": "", "typeIsArticle": "true", "image": ["08090005042021.jpg", "26140005042021.jpg"], "thumbail": "08090005042021.jpg", "id": "lad\u00e9sinformationautour-6f9e0e65"}, {"title": "MALI : la CVJR : la 3\u00e8me audience publique, les disparitions forc\u00e9es au c\u0153ur du d\u00e9bat", "date": "2021-04-06", "content": "<p>Alassane Ciss\u00e9</p>\r\n\r\n<p>La Commission V\u00e9rit\u00e9 Justice et R\u00e9conciliation a tenu le samedi 3 Avril 2021,\u00a0 sa troisi\u00e8me audience publique au Centre International de Conf\u00e9rence de Bamako (CICB) sous le th\u00e8me \"\u00ab les crimes de disparitions forc\u00e9es \u00bb. Cette c\u00e9r\u00e9monie \u00e9tait pr\u00e9sid\u00e9e par Madame le Ministre de la Promotion de la Femme, de l'Enfant et de la Famille, Bouar\u00e9 Bintou Foun\u00e9 Samak\u00e9, repr\u00e9sentant son homologue de la R\u00e9conciliation Nationale, le Colonel Major #ISMA\u00cbL_WAGU\u00c9 et le Premier Ministre, en pr\u00e9sence du Pr\u00e9sident de la CVJR,\u00a0 Ousmane Oumarou Sidib\u00e9 et ainsi que des victimes et plusieurs invit\u00e9s.</p>\r\n\r\n\r\n<p>Il faut d'abord reconnaitre que le th\u00e8me retenu pour cette audience publique, 3\u00e8me du genre a \u00e9t\u00e9 l'occasion pour les victimes de faire parler leur c\u0153ur et de se faire comprendre pour une v\u00e9ritable r\u00e9conciliation au Mali.\u00a0</p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/25421206042021.jpg\">\r\n<img src=\" http://mehari-consulting.com/public/img/00431206042021.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Cette audience est organis\u00e9e depuis 2019\u00a0 par la Commission V\u00e9rit\u00e9, Justice et R\u00e9conciliation (CVJR) qui a pour objectif de contribuer \u00e0 l'instauration d'une paix durable \u00e0 travers la recherche de la v\u00e9rit\u00e9, la r\u00e9conciliation et la consolidation de l'unit\u00e9 nationale et des valeurs d\u00e9mocratiques.</p>\r\n\r\n\r\n<p>Pendant cette troisi\u00e8me audience 14 victimes ont partag\u00e9 leurs r\u00e9cits sur les disparitions forc\u00e9es qui sont survenues de 1960 \u00e0 nos jours. Il s'agit de Fily Dabo Sissoko, d'Hammadoun Dicko, de Abdoul Karim Camara dit Cabral et tant d'autres.\u00a0</p>\r\n\r\n\r\n<p>Selon le pr\u00e9sident de la CVJR, Ousmane Oumarou Sidib\u00e9,\u00a0 la strat\u00e9gie d\u2019intervention de la CVJR pose en effet que \u00ab dans le cadre de ses recherches, la CVJR identifiera certains cas embl\u00e9matiques qui, en raison de leur port\u00e9e repr\u00e9sentative, de leur impact dans la m\u00e9moire collective ou encore de leur r\u00f4le dans le d\u00e9roulement m\u00eame du conflit, donneront lieu \u00e0 des s\u00e9ances d\u2019auditions publiques et ou sp\u00e9cifiques... \u00bb. Les audiences publiques sont donc : un espace d\u2019expression des victimes sur les violations qu\u2019elles ont subi ; un forum de reconnaissance publique de leurs souffrances.\u00a0 \u00ab La strat\u00e9gie de la CVJR pose par ailleurs\u00a0 ces audiences seront organis\u00e9es \u00ab en respectant des proc\u00e9dures clairement \u00e9tablies notamment pour garantir le consentement des victimes, les droits des accus\u00e9s potentiels, et la s\u00e9curit\u00e9 de chacun.</p>\r\n\r\n<p>Des audiences sp\u00e9cifiques pourront aussi \u00eatre organis\u00e9es pour certains groupes de victimes. \u00bb Ces audiences n\u00e9cessitent un encadrement l\u00e9gal, psychologique et logistique important \u00bb, a-t-il insist\u00e9.\u00a0</p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/28431206042021.jpg\">\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/44431206042021.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n\r\n<p>Quant au Ministre de la Promotion de la Femme, de l'Enfant et de la Famille, Bintou Foun\u00e9 Samak\u00e9, cette audience publique a tout son sens dans la mesure o\u00f9 elle permet aux victimes de s'exprimer afin de leur comprendre sur leurs douleurs. Selon elle, ce th\u00e8me est d'une importance capitale pour les maliens de se retrouver et de discuter sur les v\u00e9ritables probl\u00e8mes qui ont assailli le pays depuis des d\u00e9cennies.</p>\r\n\r\n\r\n<p>Elle dira aussi que c'est dans cette optique que l\u2019audience publique est initi\u00e9e par la CVJR, elle offre aux victimes des moyens d\u2019ext\u00e9rioriser leur ressenti tout en ouvrant la voie\u00a0 \u00e0 leur r\u00e9paration et au pardon.</p>\r\n\r\n\r\n<p>Il faut noter qu'apr\u00e8s la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture, des victimes ont fait des t\u00e9moignages poignants et tr\u00e8s \u00e9mouvants. Certaines d\u2019entre elles ont affirm\u00e9 avoir pardonn\u00e9 sans oublier.\u00a0</p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/10431206042021.jpg\">\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/02441206042021.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Les victimes sont revenues sur les circonstances dans lesquelles leurs parents sont disparus et qu'elles r\u00e9clament toutes aujourd'hui la justice.\u00a0 Les familles du parti\u00a0 PSP, p\u00e8re de l'ex ministre Oumar Hammadoun Dicko, Fily Dabo Sissoko, Abdoul karim Camara dit Cabral, etc, ont fait des r\u00e9v\u00e9lations fracassantes sur la mauvaise gouvernance des r\u00e9gimes successifs, le client\u00e9lisme, le n\u00e9potisme, la corruption qui ont mis a genoux le Mali.\u00a0</p>\r\n\r\n\r\n<p>Pour la circonstance, des\u00a0 attestations de reconnaissance ont \u00e9t\u00e9 remises par le Pr\u00e9sident de la CVJR aux victimes.</p>", "categorie": "gouvPaixCivile", "typeIsArticle": "true", "image": ["25421206042021.jpg", "00431206042021.jpg", "28431206042021.jpg", "44431206042021.jpg", "10431206042021.jpg", "02441206042021.jpg"], "thumbail": "25421206042021.jpg", "id": "malila-3145b7d2"}, {"title": "L\u2019arriv\u00e9e du vaccin anti-Covid fait couler beaucoup d\u2019encre au Sahel", "date": "2021-04-08", "content": "<p>Timbuktu Institute</p>\r\n\r\n<p><b>Au Sahel, les probl\u00e9matiques faisant \u00e9cho aux multiples ressorts li\u00e9s \u00e0 la Covid-19 font maintenant d\u00e9bat depuis un an. L\u2019arriv\u00e9e des vaccins anti-Covid a rallum\u00e9 la m\u00e8che, de plus belle. La r\u00e9action des S\u00e9n\u00e9galais et Maliens est indicatrice de l\u2019accueil r\u00e9serv\u00e9 dans les autres pays de la zone.</b></p>\r\n\r\n<p>L\u2019arriv\u00e9e des vaccins anti-covid au Sahel\u00a0a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l\u2019origine de diverses r\u00e9actions sur Internet. Elle pose principalement\u00a0le d\u00e9bat sur son efficacit\u00e9, comme l'a affirm\u00e9 le Pr Moussa Seydi, chef de service des maladies infectieuses \u00e0 l'h\u00f4pital Fann de Dakar.\u00a0 En effet, d\u00e8s l\u2019annonce de la r\u00e9ception du vaccin dans chacun des pays, la toile s\u2019anime de multiples prises de position sur la th\u00e9matique. En l\u2019occurrence, les courbes d\u2019activit\u00e9 des internautes\u00a0s\u00e9n\u00e9galais et maliens illustrent clairement l\u2019engouement que suscite la nouvelle de vaccin. Que ce soit au S\u00e9n\u00e9gal ou au Mali, la presse en ligne en a fait ses choux gras. La venue du vaccin est inscrite dans l\u2019agenda m\u00e9diatique comme un \u00e9v\u00e9nement majeur, aussi bien sur les sites d\u2019informations en ligne que sur les r\u00e9seaux sociaux.\u00a0</p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/19011608042021.jpg\">\r\n<img src=\"http://mehari-consulting.com/public/img/17121508042021.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Deux jours apr\u00e8s la r\u00e9ception des vaccins par les autorit\u00e9s, le d\u00e9bat persiste notamment au S\u00e9n\u00e9gal (200 mille doses), au et au Mali (396 mille) qui, respectivement, ont re\u00e7u le vaccin les 18 f\u00e9vrier et 05 mars 2021. Toutefois, le d\u00e9bat est beaucoup plus pr\u00e9sent au S\u00e9n\u00e9gal, premier pays du Sahel \u00e0 recevoir le vaccin chinois Sinopharm pour ensuite recevoir le 3 mars, un autre lot de 324 mille doses d\u2019AstraZeneca.</p>\r\n\r\n<p>Si la vaccination \u00e0 base d\u2019AstraZeneca a seulement commenc\u00e9 le 1er\u00a0avril dernier au Mali avec ses 396 mille premi\u00e8res doses, au S\u00e9n\u00e9gal, elle suit son cours mais\u00a0bute sur quelques obstacles. En effet, le pays doit faire face au d\u00e9fi de la conservation des vaccins aux temp\u00e9ratures froides recommand\u00e9es, en plus de l\u2019acheminement des doses dans ses quatorze r\u00e9gions. </p>\r\n", "categorie": "", "typeIsArticle": "true", "image": ["19011608042021.jpg", "17121508042021.jpg"], "thumbail": "19011608042021.jpg", "id": "larriv\u00e9eduvaccin-6cdf24c0"}, {"title": "Paix et coh\u00e9sion sociale au Mali : certains citoyens\u00a0 partagent leurs avis !", "date": "2021-04-16", "content": "<p>Alassane Ciss\u00e9</p>\r\n\r\n<p>Depuis quelques ann\u00e9es, le Mali traverse une crise multiforme et multidimensionnelle qui a secou\u00e9 tous les segments. Il s'agit entre autres: de la crise s\u00e9curitaire du pays, crise politique et \u00e9conomique, crise sanitaire et cela s'ajoute au conflit intercommunautaire qui s\u00e9vit dans certaines parties du pays.</p>\r\n\r\n\r\n<p>Aujourd'hui, la majorit\u00e9 de la population malienne ne pr\u00f4ne que la paix, la coh\u00e9sion sociale et le vivre-ensemble.</p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/54041616042021.jpg\">\r\n<figcaption>A\u00efssata Ma\u00efga, commer\u00e7ante</figcaption>\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Les maliens aspirent \u00e0\u00a0 la paix et la v\u00e9ritable r\u00e9conciliation des c\u0153urs et des esprits. C'est dans cette optique que notre service m\u00e9dia, Mehari-consulting.com\u00a0 a fait le tour de la capitale malienne pour aller \u00e0 la rencontre de certains citoyens et recueillir leurs avis sur la situation.</p>\r\n\r\n<p>A\u00efssata Ma\u00efga, commer\u00e7ante : \" Notre pays a connu beaucoup de crises qui ont paralys\u00e9 tous les secteurs du d\u00e9veloppement. Sur le plan du commerce, nous souffrons beaucoup et c'est un manque \u00e0 gagner\u00a0 \u00e9conomiquement.\u00a0 En tant que commer\u00e7ante, nous devons\u00a0 \u0153uvrer pour la paix et la coh\u00e9sion sociale afin que notre cher pays retrouve sa stabilit\u00e9. Nous devons nous donner nos mains pour relever les d\u00e9fis auxquels le Mali fait face, car sans la paix et le vivre-ensemble, nous ne pouvons en aucune mani\u00e8re acc\u00e9der au d\u00e9veloppement\" a-t- elle pr\u00e9conis\u00e9. Elle a profit\u00e9 de cette occasion pour lancer un appel \u00e0 toutes les communaut\u00e9s du pays de se retrouver autour de l'essentiel pour construire le Mali.</p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/07051616042021.jpg\">\r\n<figcaption>Le m\u00e9nuisier Alassane Kanout\u00e9 et sa femme lors de son mariage civil.</figcaption>\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Alassane Kanout\u00e9, menuisier et nouvellement\u00a0 mari\u00e9 nous dit que \" Je pense que rien ne bougera si nous ne donnons nous pas les mains en cette p\u00e9riode de profonde crise. Je suis venu me marier \u00e0 la mairie de Dibida, sis \u00e0 Bamako Coura et je suis accompagn\u00e9 par mes parents et mes amis. Nous c\u00e9l\u00e9brons mon mariage que j'ai tant souhait\u00e9. Ce pendant je saisie l'occasion pour appeler les autorit\u00e9s \u00e0 travailler dans la paix et la coh\u00e9sion sociale, qui sont facteurs d'un Mali \u00e9mergent. Nous avons assist\u00e9 beaucoup de souffrances durant ces derni\u00e8res ann\u00e9es et le meilleur moyen de se lib\u00e9rer de ces crises d'\u00eatre soud\u00e9 afin de retrouver un lendemain meilleur et apaisant. Chacun doit jouer son r\u00f4le \u00e0 savoir : les autorit\u00e9s, les citoyens et m\u00eame\u00a0 nos partenaires\".</p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/02061616042021.jpg\">\r\n<figcaption>Fatoumata Samak\u00e9, femme entrepreneure\r\n promotrice du magazine \"Mali Muso\"</figcaption>\r\n</figure>\r\n\r\n\r\n<p>Fatoumata Samak\u00e9, promotrice de magazine \"Mali Musso\" : \" Je crois que la crise au Mali n'a pas commenc\u00e9 aujourd'hui et la situation demeure toujours pr\u00e9occupante. Nous avons l'impression que nous vivons dans un Mali diff\u00e9rent. C'est pourquoi j'ai toujours insist\u00e9 \u00e0 ce qu'il y ait un\u00a0 dialogue inter malien afin de trouver une sortie d\u00e9finitive de la crise. Pour moi, rien ne vaut\u00a0 la paix et la coh\u00e9sion sociale, et c'est \u00e0 travers cette voie que nous pourrons aspirer le bonheur. L'ins\u00e9curit\u00e9, au-del\u00e0 de son caract\u00e8re terroriste et obscurantiste, le centre du pays a v\u00e9cu les conflits intra et intercommunautaires qui ont\u00a0 profond\u00e9ment port\u00e9 atteinte au processus de paix au Mali, notamment les accords d'Alger. Je pr\u00e9conise l'engagement sans faille du gouvernement et l'implication tous les maliens dans la recherche de la paix et de la coh\u00e9sion sociale au Mali \".</p>\r\n\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/11061616042021.jpg\">\r\n<figcaption>Mamadou Sampana, enseignant</figcaption>\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Mamadou Sampana, enseignant :\" la situation qui pr\u00e9vaut pr\u00e9sentement au Mali d\u00e9passe de tout mon entendement au regard de ce qui se passe. Depuis que l'accord pour la paix et la r\u00e9conciliation nationale a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 en 2015, par les parties prenantes, le processus conna\u00eet toujours des difficult\u00e9s. Je demande \u00e0 tous les maliens de se donner le temps de discuter et de convenir sur\u00a0 la paix et la coh\u00e9sion sociale. Aujourd'hui, il est vraiment\u00a0 temps que les\u00a0 maliens forment un seul peuple pour faire avancer le pays sinon plus la situation devient compliqu\u00e9e ce sont les populations qui souffrent\".</p>", "categorie": "gouvPaixCivile", "image": ["54041616042021.jpg", "07051616042021.jpg", "02061616042021.jpg", "11061616042021.jpg"], "typeIsArticle": false, "thumbail": "54041616042021.jpg", "id": "paixetcoh\u00e9sion-a04fb845"}, {"title": "Dr Mamadou Ndiaye : \"L'id\u00e9al, c'est la vaccination de toutes les personnes dans le pays\"", "date": "2021-04-16", "content": "<p>Timbuktu Institute</p>\r\n\r\n<p><b>Le Directeur de la pr\u00e9vention au Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de l'action sociale du S\u00e9n\u00e9gal, Dr El hadj Mamadou Ndiaye consid\u00e8re que la strat\u00e9gie de sensibilisation et de vaccination est efficace. Selon lui, la vaccination doit \u00eatre suivie d'un respect strict des mesures barri\u00e8res pour \u00e9radiquer la pand\u00e9mie.</b></p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/47201616042021.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Le Timbuktu Institute, le CESTI et Sayara International ont mis en place une veille de l'opinion publique digitale concernant la pand\u00e9mie de la COVID-19. Gr\u00e2ce \u00e0 notre plateforme de veille, nous analysons des milliers de publications qui \u00e9manent des r\u00e9seaux sociaux, des sites d'information et des blogs, et qui, chaque jour, sont diffus\u00e9es dans 8 pays du Sahel (S\u00e9n\u00e9gal, Mauritanie, Mali, Niger, Burkina Faso, Cameroun, Tchad, Soudan).</p>\r\n\r\n<p>Soumettez-nous une information, les journalistes du CESTI la v\u00e9rifieront.</p>\r\n\r\n<p>Restez inform\u00e9s sur les actions et activit\u00e9s men\u00e9es par le CESTI et le Timbuktu Institute pour combattre la d\u00e9sinformation au Sahel.</p>\r\n\r\n<p>Pour toutes informations sur \" La v\u00e9rit\u00e9 sur la COVID-19 \"</p>\r\n\r\n<iframe width=\"560\" height=\"315\" src=\"https://www.youtube.com/embed/PfEgwefTRfc\" title=\"YouTube video player\" frameborder=\"0\" allow=\"accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture\" allowfullscreen></iframe>\r\n\r\n", "categorie": "", "typeIsArticle": "true", "image": ["47201616042021.jpg"], "thumbail": "47201616042021.jpg", "id": "drmamadoundiaye-c468b6cc"}, {"title": "Leadership f\u00e9minin au service de la paix au Mali : Timbuktu Institute engage le d\u00e9bat !", "date": "2021-04-18", "content": "<p>Alassane Ciss\u00e9</p>\r\n\r\n<p>L'h\u00f4tel de l'Amiti\u00e9 de Bamako a servi de cadre ce samedi 17 avril 2021, \u00e0 la conf\u00e9rence-d\u00e9bat de Timbuktu Institute (bureau Mali & sahel) sous le th\u00e8me de :\" le leadership f\u00e9minin au service de la paix au Mali \".\u00a0 Ladite conf\u00e9rence-d\u00e9bat \u00e9tait mod\u00e9r\u00e9e par le Dr Bakary Sambe, directeur de Timbuktu Institute, avec\u00a0 trois grandes femmes leaders qui sont entre autres : Adam Dicko, directrice ex\u00e9cutive de l'Association pour la\u00a0 Jeunesse,\u00a0 la Citoyennet\u00e9 Active et D\u00e9veloppement (AJCAD), Nana Alassane Tour\u00e9, p\u00f4le ( Genre, Paix et S\u00e9curit\u00e9) du bureau Timbuktu Institute de Bamako,\u00a0 et Aminetou Walet Azarock, membre du Comit\u00e9 de Suivi de l'Accord (CSA).</p>\r\n\r\n<p>Il faut d'abord rappeler que selon Bakary Sambe, directeur de Timbuktu Institute, cette conf\u00e9rence-d\u00e9bat s'inscrit dans le cadre du followship des jeunes leaders maliens avec la coop\u00e9ration de l'ambassade de France sur le r\u00f4le des jeunes au Mali. Le th\u00e8me portant sur le leadership f\u00e9minin au service de la paix au Mali, selon Mr Sambe, a \u00e9t\u00e9 l'occasion pour les trois grandes femmes maliennes qui sont connues sur la sc\u00e8ne publique\u00a0 de mieux d\u00e9battre le sujet que les femmes\u00a0 soient du d\u00e9but et \u00e0 la fin du processus de r\u00e9conciliation au Mali. Pour le directeur de Timbuktu Institute, ce th\u00e8me est fondamental au regard de son importance sur l'impulsion d'une dynamique nouvelle, car les hommes ont v\u00e9ritablement beaucoup \u0153uvr\u00e9. Il dira qu'il faut maintenant que les femmes apportent leurs contribution, qu'elles s'engagent dans le processus de paix au Mali. Aujourd'hui, les femmes doivent affirmer leur leadership dans notre pays qui a besoin du dialogue et de la paix. Pour Bakary Sambe, les femmes occupent un r\u00f4le important et leur implication permettra de donner un nouveau souffle dans le cadre de la r\u00e9conciliation et pour une paix durable.</p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/29171318042021.jpg\">\r\n<figcaption>Aminatou Walet Azarock, membre du CSA, Nana Alassane Tour\u00e9, sociologue, chercheuse \u00e0 Timbuktu Institute ACPS, Dr Bakary Sambe, directeur ex\u00e9cutif de Timbuktu Institute.org, Adam Dicko</figcaption>\r\n</figure>\r\n\r\n\r\n<p>Cette conf\u00e9rence-d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par\u00a0 des interventions des grandes pan\u00e9listes qui ont su partager leurs exp\u00e9riences de femmes leaders et ont toutes appel\u00e9 \u00e0 leurs concitoyennes de s'engager r\u00e9solument dans le processus de paix et de r\u00e9conciliation au Mali.</p>\r\n\r\n<p>La premi\u00e8re pan\u00e9liste r\u00e9pondant \u00e0 l'identit\u00e9 de Nana Alassane Tour\u00e9, est d'abord revenue sur son parcours et de son combat qu'elle m\u00e8ne \u00e0 son niveau. Sociologue de formation, Nana Alassane Tour\u00e9 pense aujourd'hui que les femmes jouent un grand r\u00f4le pour l'atteinte des objectifs dans la mise en \u0153uvre de l'accord pour la paix et la r\u00e9conciliation nationale. Elles jouent un r\u00f4le d\u00e9terminant du d\u00e9but de la crise et jusqu'au jour d'aujourd'hui. Elle a signal\u00e9 que les activit\u00e9s de renforcement des capacit\u00e9s sont organis\u00e9es par les femmes, les activit\u00e9s d'information, de sensibilisation, des actions de m\u00e9dias, et \u00e9galement des activit\u00e9s de visite d'\u00e9changes, ainsi que les \u00e9tudes r\u00e9alis\u00e9es par les femmes pour apporter leur connaissance sur le processus, notamment sur l'accord pour la paix et la r\u00e9conciliation nationale. Elle a signal\u00e9 qu'une avanc\u00e9e importante a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e \u00e0 travers la nomination de 9 femmes dans le comit\u00e9 de suivi de l'accord.\u00a0 Pr\u00e9sentement les femmes doivent continuer le plaidoyer,\u00a0 prendre les actions de discussion sur le sujet. Car selon elle, on parle beaucoup plus\u00a0 de l'implication alors que les femmes ne d\u00e9cident pas. Si elles sont dans les diff\u00e9rentes structures,\u00a0 elles n'ont aucun pouvoir de d\u00e9cision. Ce sont les hommes qui portent les voies des femmes \u00e0 leur place alors que les femmes doivent \u00eatre en premi\u00e8re ligne pour d\u00e9fendre leurs droits.\u00a0</p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/40171318042021.jpg\">\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/09171318042021.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Quant \u00e0 Adam Dicko, directrice ex\u00e9cutive de l'AJCAD, le r\u00f4le de la femme doit \u00eatre primordial, un r\u00f4le d'action, mais aussi un r\u00f4le de conscientisation par rapport\u00a0 \u00e0 la dangerosit\u00e9 de l'extr\u00e9misme violent. Dans son intervention,\u00a0 Adam est aussi revenue sur son\u00a0 combat et son engagement sur le leadership f\u00e9minin au Mali. Pour son anecdote, elle s'est engag\u00e9e pour le f\u00e9minisme qui selon elle, est un concept que les femmes doivent d\u00e9fendre. Elle a soulign\u00e9 que les femmes sont les facteurs positifs par rapport \u00e0 la r\u00e9solution des conflits, mais elles peuvent aussi \u00eatre des catalyseurs par rapport \u00e0 ces conflits. Aujourd'hui il est temps et important d'impliquer les femmes dans tout le processus depuis la recherche de la solution jusqu'\u00e0 la mise en \u0153uvre de cette solution, et m\u00eame l'\u00e9valuation de ses m\u00e9canismes pour voir si cela r\u00e9pond au contexte local, s'il est adapt\u00e9 \u00e0 nos coutumes, ou encore s'il est adapt\u00e9 \u00e0 tout ce que nous voyons comme institution politique dans notre pays. Pour elle, les femmes doivent jouer un r\u00f4le de premier plan et de voir comment les femmes proposent afin de mettre au service du Mali leur leadership. Elle dira que les femmes sont r\u00e9put\u00e9es de bonnes gestions tant sur le plan familial qu'au niveau communautaire. Il s'agit\u00a0 pour Adam comment mettre en avant ces comp\u00e9tences des femmes au service de la nation ? Comment leur\u00a0 impliquer dans la recherche de solutions aux conflits auxquels on est confront\u00e9 ? Car ce sont les femmes et les enfants qui constituent les principales victimes lors des conflits. Les femmes sont touch\u00e9es \u00e9motionnellement et physiquement.\u00a0 Elle a profit\u00e9 de l'occasion pour signaler que malgr\u00e9 cette situation, certaines avanc\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es telles que : la repr\u00e9sentativit\u00e9 des femmes dans le comit\u00e9 de suivi de l'accord, la loi 052 du 15 D\u00e9cembre 2015\u00a0 sur le genre et autres.\u00a0</p>\r\n\r\n<p>Pour la troisi\u00e8me pan\u00e9liste, Aminetou Walet Azarock,\u00a0 les femmes doivent d\u00e9fendre les droits qui leur reviennent. Pour elle, les hommes se trouvent dans toutes les instances\u00a0 de d\u00e9cision. Au niveau du comit\u00e9 de suivi de l'accord, les femmes ne comptent que 9 personnes. Cette faible repr\u00e9sentativit\u00e9 prouve \u00e0 suffisance que le pays est en manque de leadership f\u00e9minin. Pour Aminetou Walet,\u00a0 les femmes doivent se mobiliser et s'impliquer davantage dans le processus de paix et de r\u00e9conciliation nationale.</p>", "categorie": "gouvPaixCivile", "image": ["29171318042021.jpg", "40171318042021.jpg", "09171318042021.jpg"], "typeIsArticle": "False", "thumbail": "29171318042021.jpg", "id": "leadershipf\u00e9mininau-14402dc1"}, {"title": "Coop\u00e9ration Allemagne- Mali: African Investment Day s'implique dans l'investissement de l'Allemagne au Mali", "date": "2021-04-19", "content": "<p>\u00c9crit par Mehari-consulting avec Mirabell Mayack,<br> directrice g\u00e9n\u00e9rale de African Investement day<br> qui est un cabinet de Due Diligence Entre l'Allemagne,<br> l'Angleterre et l'Afrique. Elle est membre du parti politique CDU<br> (Christlich democratische Union)<br> qui est celui d'Angela Merkel. </p>\r\n\r\n\r\n<p><b> Le Mehari a rencontr\u00e9 Mirabell Mayack directrice de African Investment Day(un cabinet de Due Diligence Entre l'Allemagne, l'Angleterre et l'Afrique dont le bureau est bas\u00e9e \u00e0 Londres, qui s'est li\u00e9e au Mali et \u00e0 ses habitants et a travers\u00e9 un bout de chemin avec eux. Elle nous livre ici son plaidoyer pour une action plus d\u00e9cisive et affirm\u00e9e de l\u2019Allemagne au Mali. Qui a \u00e9t\u00e9 entendu (en accord)  avec le Gouvernement malien et les d\u00e9cideurs \u00e9conomiques du Mali. </b></p>\r\n\r\n <p>La plupart d\u2019entre nous ont entendu parler du Mali et du conflit au Sahel d'une fa\u00e7on ou d'une autre. La plupart des investisseurs et entreprises qui investissent en Afrique ont entendu parler du Mali et de toute la r\u00e9gion du Sahel. Trop souvent, cette r\u00e9gion du monde est associ\u00e9e \u00e0 des mots \u00e0 la mode comme la guerre, les coups d'\u00c9tat militaires et les troubles. </p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/42031020042021.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Aujourd'hui, le Mali est toujours un pays avec un taux de croissance attendu de 4% et 20 millions de personnes dans le besoin. 75% des Maliens ont moins de 35 ans. </p>\r\n\r\n<p><b> D\u00c9FIS</b></p>\r\n\r\n <p>Bamako est la capitale du Mali et fait face \u00e0 de nombreux d\u00e9fis.  L'un d'entre eux est le changement climatique;  en particulier pour la minorit\u00e9 ethnique des Touareg (5% de la population malienne) qui vivent majoritairement dans le nord du pays.  Le Mali a souffert de s\u00e9cheresses entre 2016 et 2018 qui ont boulevers\u00e9 leur cycle climatique.  Cela a eu un impact sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et la nutrition.  Les r\u00e9gions de Tombouctou, Gao et Mopti ont le plus de personnes ayant besoin d'assistance, mais certaines zones sont inaccessibles aux groupes d'aide. </p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/35532318042021.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n\r\n<p>Certains lecteurs ne sont peut-\u00eatre pas familiers avec ce beau pays et je devrais peut-\u00eatre en faire un bref r\u00e9sum\u00e9 pour mettre en \u00e9vidence la dynamique socio-\u00e9conomique. </p>\r\n\r\n<p><b> HISTOIRE EN BREF</b></p>\r\n<p> Le Mali a une histoire tr\u00e8s riche sur le plan culturel, ayant \u00e9t\u00e9 un empire : le plus grand d'Afrique de l'Ouest et il a profond\u00e9ment influenc\u00e9 la culture de cette r\u00e9gion \u00e0 travers la diffusion de sa langue, de ses lois et de ses coutumes. Jusqu'en 1892 o\u00f9 il est tomb\u00e9 sous la domination coloniale fran\u00e7aise.  Depuis, cette r\u00e9gion riche en ressources min\u00e9rales est devenue un creuset explosif, passant d'\u00c9tats \u00e0 parti unique \u00e0 des coups d'\u00c9tat militaires.  Cela a laiss\u00e9 le Mali dans un coma socio-\u00e9conomique.  Aujourd'hui, le Mali est devenu le territoire de pr\u00e9dilection des pourparlers de paix, qui n'ont apport\u00e9 aucun changement significatif.  Ceux qui connaissent le Mali et les Maliens comprendront vite qu'il ne s'agit pas d'une nation de combattants agressifs ou col\u00e9riques.  Vous serez surpris par leur approche calme de la vie et du destin.  La religion joue un r\u00f4le majeur, c'est pourquoi les Maliens ont laiss\u00e9 leur destin entre les mains de Dieu pendant tr\u00e8s longtemps.  Cette attitude passive a permis aux nations ayant de gros int\u00e9r\u00eats dans l'exploitation des minerais d'en profiter facilement. </p>\r\n\r\n <p><b> LE PONT</b></p>\r\n\r\n<p>Je suis de nouveau au Mali, un samedi apr\u00e8s-midi, assise pour prendre un th\u00e9 avec du foie de chameau sur de beaux tapis, sirotant du th\u00e9 frais.  Les gens autour de moi continuent de me parler en Tamasheq.  C'est la langue des Touaregs. Ils pourraient \u00eatre ma famille par son apparence.  Nous nous ressemblons tous.  Dans une soi-disant zone de guerre, j'utilise mon visage comme un camouflage.  C'est ainsi que je me suis retrouv\u00e9e \u00e0 un mariage, dans une \u00e9cole, dans la plupart des minist\u00e8res, et \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 tous les domaines dans de nombreuses situations tr\u00e8s typiques de la vie malienne.  Je n'ai pas \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue comme une \u00e9trang\u00e8re mais plut\u00f4t \u00e0 bras ouverts.  Je ne me d\u00e9marque pas comme une tour d'\u00e9clairage, je me fond et cela m'ouvre de nombreuses portes.  Travaillant avec une diligence raisonnable, l'information est la cl\u00e9.  Avoir acc\u00e8s \u00e0 l'information sans trop d'interm\u00e9diaires, voir aucun, est le plus pr\u00e9cieux dans mon entreprise.  Dans le cas du Mali, avec une histoire tr\u00e8s douloureuse avec les Fran\u00e7ais et les autres nations, le Mali a besoin de se concentrer sur sa jeunesse et ils ont besoin d'un alli\u00e9.  Une nation qui vient en ami et qui veut investir dans la construction du Mali avec les Maliens maintenant sera plus que bienvenue. </p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/48532318042021.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n\r\n<p> Un win win peut \u00eatre obtenue pour les deux parties. Ayant une population jeune, les besoins du Mali sont aussi modernes que partout ailleurs dans le monde, couvrant des secteurs tels que les t\u00e9l\u00e9coms, l'\u00e9nergie, les services et l'\u00e9ducation.  Les opportunit\u00e9s \u00e9conomiques sont nombreuses et avec une solution diplomatique bas\u00e9e sur l'utilisation de votre diaspora, l'Allemagne ou le Royaume-Uni ont de grandes chances de devenir le nouvel ami du Mali. </p>\r\n\r\n\r\n\r\n<p> J'ai trouv\u00e9 une famille au Mali et je suis devenue une Touar\u00e8gue d\u00e9guis\u00e9e.  Les portes sont grandes ouvertes et le pont que j'ai construit avec le gouvernement du Mali, les entrepreneurs les plus influents du Mali et certains investisseurs allemands avec une approche de leadership f\u00e9minin est parfaite pour plus d'\u00e9changes, d'IDE et de nouvelles obligations. </p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/02542318042021.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n <p>C'est un pont qui va de Tombouctou, \u00e0 Bamako, de la ville de Londres, \u00e0 Berlin, directement dans la CDU et le Mittelstand allemand.  Le Mali a beaucoup \u00e0 offrir, et pas seulement du point de vue \u00e9conomique.  Un investissement au Mali va bien au-del\u00e0 du retour sur investissement habituel.  D\u00e9couvrez et traversez le pont avec moi ! </p>\r\n\r\n\r\n\r\n", "categorie": "", "typeIsArticle": "true", "image": ["42031020042021.jpg", "35532318042021.jpg", "48532318042021.jpg", "02542318042021.jpg"], "thumbail": "42031020042021.jpg", "id": "coop\u00e9rationallemagnemali-c24fb7dc"}, {"title": "Arouna Kant\u00e9, Pr\u00e9sident de la Chambre de Commerce  et d\u2019Industrie du District de Bamako", "date": "2021-04-20", "content": "<p>Alassane Ciss\u00e9 et Alou Badra Doumbia</p>\r\n\r\n<p><b>\u00ab\u00a0Mon ambition est de rassembler tous les op\u00e9rateurs \u00e9conomiques du pays autour de l\u2019essentiel\u00a0\u00bb</b></p>\r\n\r\n<p>Fra\u00eechement \u00e9lu \u00e0 la t\u00eate de la Chambre de Commerce et d\u2019Industrie du district de Bamako, le Pr\u00e9sident Arouna Kant\u00e9 a pr\u00e9sent\u00e9 un ambitieux programme pour son premier mandat  au cours d\u2019une interview qu\u2019il a bien voulu nous accorder. Il en a profit\u00e9 pour aborder plusieurs sujets relatifs \u00e0 la r\u00e9\u00e9lection du Pr\u00e9sident Youssouf Bathily \u00e0 la t\u00eate de la Chambre de Commerce et d\u2019Industrie du Mali, le mois de ramadan, la situation s\u00e9curitaire au Mali et bien d\u2019autres. Lisez plut\u00f4t\u00a0:</p>\r\n\r\n<p><b>Vous venez d\u2019\u00eatre \u00e9lu \u00e0 la t\u00eate de la chambre de commerce du district de Bamako quel sentiment qui vous anime\u00a0?</b></p>\r\n\r\n<p>D\u2019abord je salue l\u2019ensemble des op\u00e9rateurs \u00e9conomiques, plus particuli\u00e8rement le monde consulaire qui ont plac\u00e9 leur confiance \u00e0 ma modeste personne pour diriger les affaires de la chambre de commerce et d\u2019industrie du district de Bamako. A cet effet, je suis anim\u00e9 par un sentiment de satisfaction \u00e0 la mesure o\u00f9 la mission qui nous a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e est une t\u00e2che de repr\u00e9sentation du secteur priv\u00e9 dans toutes ses dimensions. Nous repr\u00e9sentons non seulement les services, les commerces, mais aussi les industries. Aujourd\u2019hui la t\u00e2che qui nous attend et partant de l\u00e0, nous avons tous \u00e9t\u00e9 membres consulaires avant d\u2019\u00eatre \u00e9lu membres du bureau.</p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/06341020042021.jpg\">\r\n<figcaption>Arouna Kant\u00e9, Pr\u00e9sident de la chambre de commerce et d'industrie du district dd Bamako</figcaption>\r\n</figure>\r\n\r\n<p> Si vous voyez que les coll\u00e8gues nous ont port\u00e9 leur confiance pour que nous dirigions la chambre de commerce du district de Bamako, c\u2019est parce qu\u2019ils croient en notre capacit\u00e9. Donc rien qu\u2019un sentiment de satisfaction.</p>\r\n\r\n<p><b>Pouvez-vous nous expliquer les conditions dans lesquelles vous a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu\u00a0?</b></p>\r\n\r\n<p>Il faut d\u2019abord savoir que nous sommes un \u00e9tablissement public \u00e0 caract\u00e8re professionnel plac\u00e9 sous la tutelle d\u2019un d\u00e9partement minist\u00e9riel qui est le minist\u00e8re de l\u2019industrie et du commerce.   Partant de l\u00e0, nous sommes r\u00e9gis par un d\u00e9cret qui est en vigueur actuellement, et  c\u2019est le d\u00e9cret 2014 fixant l\u2019organisation, le fonctionnement de la chambre de commerce. C\u2019est ce qui d\u00e9termine les conditions de l\u2019\u00e9lection de la CCIM. A chaque fois que nous sommes \u00e0 l\u2019approche des \u00e9lections, il y a un arr\u00eat\u00e9 pour bien r\u00e9glementer les \u00e9lections. Partant de ces dispositions l\u00e9gislatives, les \u00e9lections de la CCIM sont organis\u00e9es deux mois avant la fin du mandat de l\u2019ancien bureau, comme la loi la pr\u00e9vue.  Ces instructions qui sont faites par tous les op\u00e9rateurs \u00e9conomiques qui d\u00e9sirent participer aux \u00e9lections de la chambre de commerce et sont oblig\u00e9s de respecter un certain nombre de conditions. D\u2019abord il y a des crit\u00e8res qui sont entre autres\u00a0: des conditions d\u2019\u00e9ligibilit\u00e9s pour \u00eatre \u00e9lecteur\u00a0;  il faut apporter des documents administratifs qui contiennent des imp\u00f4ts, les ann\u00e9es de patentes en cours de validit\u00e9s\u00a0; \u00eatre \u00e0 jour dans la cotisation de l\u2019Institut National de Pr\u00e9voyance Sociale.  C\u2019est une fois que ces conditions auraient \u00e9t\u00e9 r\u00e9unies que  nous partions \u00e0 l\u2019\u00e9lection des \u00e9lus consulaires, qui constitue la premi\u00e8re \u00e9tape du processus. </p>\r\n\r\n<p>C\u2019est cette \u00e9lection qui va aboutir \u00e0 la mise en place des diff\u00e9rents organes qui sont les membres du bureau qui doivent repr\u00e9senter les diff\u00e9rentes structures de la CCIM. </p>\r\n\r\n<p><b>Vous avez plac\u00e9  votre mandat sous quel signe\u00a0?</b></p>\r\n\r\n<p>Le mandat dans lequel  nous nous trouvons aujourd\u2019hui est plac\u00e9 sous le signe du consensus. Car c\u2019est cela qui a pr\u00e9valu durant tout le processus. Nous nous sommes parvenus \u00e0 faire une liste consensuelle pour qu\u2019il n\u2019y ait pas d\u2019autres listes parce qu\u2019il y avait des scrutins de liste au d\u00e9part.  On a travaill\u00e9 et on a d\u00e9march\u00e9 toutes les organisations enfin que nous tombions d\u2019accord sur une liste consensuelle. C\u2019est cette liste qui nous a permis de mettre les structures en place. Nous avons compris que les op\u00e9rateurs \u00e9conomiques du Mali  peuvent \u00e9voluer ensemble dans la plus grande convivialit\u00e9 et dans la coh\u00e9sion pour mener \u00e0 bien la mission que nos concitoyens nous ont confi\u00e9e. </p>\r\n\r\n<p><b>Quel votre programme pour le nouveau mandat\u00a0?</b></p>\r\n\r\n<p>L\u2019instance supr\u00eame de la chambre de commerce est l\u2019Assembl\u00e9e Consulaire qui,  au d\u00e9but de chaque mandat, se tient pour l\u2019adoption du plan de mandature. Dans le nouveau plan de mandature, nous avons envisag\u00e9 de r\u00e9volutionner la chambre de commerce, nous allons r\u00e9aliser les infrastructures pour soutenir les activit\u00e9s \u00e9conomiques. Nous envisageons aussi \u00e0 suive beaucoup de formations mais \u00e9galement aller vers la transformation des entreprises par les nouvelles technologies et tout ce qui s\u2019ensuit. Dans le nouveau plan de mandature, nous avons pr\u00e9vu la construction de centres de formations sp\u00e9cialis\u00e9es  qui r\u00e9pondront aux sp\u00e9cificit\u00e9s de chaque r\u00e9gion du Mali. Partant de l\u00e0, nous avons aussi pr\u00e9vu des parcs d\u2019expositions. Beaucoup de nos r\u00e9gions n\u2019ont pas d\u2019espaces am\u00e9nag\u00e9s pour pouvoir faire  des expositions ou des activit\u00e9s \u00e9conomiques. Des parcs d\u2019expositions qui r\u00e9pondent aux normes internationales. Il y a aussi la r\u00e9alisation des pores-sec que nous voulons entreprendre et des aires de pauses. Tout cela fait partie du mandat que nous voulons d\u00e9dier aux op\u00e9rateurs \u00e9conomiques pour qu\u2019ils aient des infrastructures n\u00e9cessaires qui peuvent soutenir les activit\u00e9s \u00e9conomiques de notre pays. </p>\r\n\r\n<p><b>Nous venons de quitter \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e \u00c9lective de la Chambre de Commerce du Mali au cours de laquelle  Youssouf Bathily a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu pour un nouveau mandat. Quelle appr\u00e9ciation faites-vous par apport \u00e0 cette Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale\u00a0?</b></p>\r\n\r\n<p>L\u2019\u00e9lection de Bathily \u00e0 la t\u00eate de la CCIM est l\u2019\u0153uvre de nous tous. J\u2019avais indiqu\u00e9 plus haut dans le m\u00e9canisme des \u00e9lections de la CCIM  que nous partons sous la base d\u2019un scrutin de liste. Nous nous sommes retrouv\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9lection des membres consulaires qui \u00e9lit le pr\u00e9sident national nous  le 11 mars dernier. Tous les membres consulaires \u00e9taient \u00e0 Bamako pour mettre le pr\u00e9sident national  en place qui est Youssouf Bathily. Il faut reconnaitre aussi qu\u2019il a beaucoup travaill\u00e9 en  ouvrant de vastes chantiers. C\u2019est dans ce cadre que les  membres consulaires ont d\u00e9cid\u00e9 de lui donner une seconde chance afin de permettre d\u2019achever le chantier qu\u2019il a commenc\u00e9. Ce sont des raisons principales qui nous ont motiv\u00e9 \u00e0 placer notre confiance \u00e0 monsieur Youssouf Bathily pour les destin\u00e9es de la CCIM  dans  les 5 ann\u00e9es \u00e0 venir.</p>\r\n\r\n<p><b>Nous nous approchons du mois de ramadan quelles sont les mesures que vous avez prises pour soulager les populations\u00a0?</b></p>\r\n\r\n<p>Quant \u00e0 notre mission au niveau de la CCIM, nous sommes un \u00e9tablissement public \u00e0 caract\u00e8re professionnel sous la tutelle d\u2019un d\u00e9partement minist\u00e9riel. Nous sommes oblig\u00e9s de travailler en \u00e9troite collaboration avec le pouvoir public. Je profite pour remercier les autorit\u00e9s de la transition qui n\u2019ont m\u00e9nag\u00e9 aucun effort afin d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019\u00e9coute du secteur priv\u00e9 et apr\u00e8s pour le bien \u00eatre de la population.  En r\u00e9alit\u00e9, il y a ce qu\u2019on appelle le conseil national des prix qui a \u00e9t\u00e9 mis en place. C\u2019est un organe qui est charg\u00e9 de r\u00e9guler et de veiller au strict respect des mesures prises. Il faut reconnaitre que nous aussi en tant qu\u2019op\u00e9rateurs \u00e9conomiques, les importateurs ont beaucoup compris le  bien-fond\u00e9  de la d\u00e9marche de l\u2019\u00c9tat dans ce sens. C\u2019est la raison pour laquelle l\u2019\u00c9tat fait beaucoup de concessions aupr\u00e8s de ses importateurs pour que les prix des denr\u00e9es de  premi\u00e8res n\u00e9cessit\u00e9s  puissent \u00eatre ma\u00eetris\u00e9s \u00e0 certains niveaux, pour que nous arrivions vraiment \u00e0 fixer des prix plafonds. Partant de l\u00e0, je pense aujourd\u2019hui que de gros efforts ont   \u00e9t\u00e9 fournis par  la chambre de commerce, par les autorit\u00e9s, par les op\u00e9rateurs \u00e9conomiques, afin que les prix  de denr\u00e9es de premi\u00e8res n\u00e9cessit\u00e9s  puissent \u00eatre ma\u00eetris\u00e9s, et que chacun de nous soit tenu \u00e0 respecter  sa part du contrat.  Le stock qu\u2019on a visit\u00e9  peut approvisionner Bamako jusqu\u2019\u00e0 la fin du mois de ramadan. C\u2019est une satisfaction et que nous continuerons vraiment \u00e0 remercier mes coll\u00e8gues, les op\u00e9rateurs \u00e9conomiques qui ont eu le souci  du pays et de pouvoir vraiment accepter  aussi, souvent m\u00eame difficile d\u2019accepter les conditions fix\u00e9es par l\u2019\u00c9tat afin d\u2019approvisionner les populations. Ce sont des avanc\u00e9es \u00e9normes qu\u2019il faut saluer. Je profite de l\u2019occasion pour lancer un appel \u00e0 l\u2019ensemble des op\u00e9rateurs \u00e9conomiques, plus particuli\u00e8rement aux importateurs de faire en sorte que  les prix que nous avons discut\u00e9 soient respect\u00e9s. L\u2019\u00c9tat a fait des concessions et il faut que les populations les sachent. Nous leur invitons \u00e0 \u00eatre plus vigilants et rigoureux par rapport aux mesures qui ont \u00e9t\u00e9 prises pour que nous puissions passer un bon mois de ramadan dans les tr\u00e8s bonnes conditions.</p>\r\n\r\n<p><b>Nous traversons depuis quelques ann\u00e9es une crise multiforme et multidimensionnelle. En tant qu\u2019op\u00e9rateur \u00e9conomique, quelle lecture faites-vous par rapport \u00e0 cette crise \u00e0 votre niveau\u00a0?</b></p>\r\n\r\n<p>La crise est vraiment multidimensionnelle, car en r\u00e9alit\u00e9 il faut reconnaitre que d\u2019abord notre pays  avait ses propres crises. Ces crises \u00e9taient s\u00e9curitaires, et entre temps, la crise sanitaire est venue s\u2019ajouter. Partant de l\u00e0, c\u2019est d\u2019\u00e9normes difficult\u00e9s que nous avons consentis sur tous les niveaux du secteur priv\u00e9. C\u2019est pour cela j\u2019ai  tenu tout de suite  \u00e0 saluer de passage les autorit\u00e9s de la transition qui n\u2019ont m\u00e9nag\u00e9 aucun effort  pour  trouver des solutions  et en faisant des subventions pour permettre \u00e0 ce que  les populations ne puissent pas trop sentir  les cons\u00e9quences de ces crises. L\u2019inflation est aujourd\u2019hui mondiale et les prix m\u00eame de certains produits \u00e9trangers ont beaucoup grimp\u00e9. La pand\u00e9mie a fait que tout est arr\u00eat\u00e9. Aujourd\u2019hui, si nous nous \u00e9voluons dans  ce contexte et que le Mali ne peut pas  faire  seul son chemin. Il est oblig\u00e9 d\u2019aller avec les autres pays.  C\u2019est dans ce contexte que les op\u00e9rateurs \u00e9conomiques sont en train de traverser de moments tr\u00e8s difficiles. Nous ne pouvons pas vous dire avec exactitude le degr\u00e9 d\u2019affectation que la crise a caus\u00e9. C\u2019est pour dire qu\u2019il est temps  pour nous les maliens de se donner la main pour essayer de surpasser ces \u00e9preuves, par ce que c\u2019est moment tr\u00e8s difficile, et si on n\u2019arrive pas \u00e0 avoir la conscience pour tout ce qui est en train de se faire, nous risquerons vraiment de subir les cons\u00e9quences. Au niveau du secteur priv\u00e9, il y a de ce qu\u2019on appelle \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9change entre nous\u00a0\u00bb afin que nous puissions connaitre davantage les difficult\u00e9s des uns  et des autres  afin d\u2019apporter des solutions le plus rapidement possible. Nous nous donnons \u00e0 fond, et nous faisons tout pour jouer ce r\u00f4le d\u2019\u00e9quilibriste  entre l\u2019\u00c9tat et le secteur priv\u00e9  afin que les populations se sentent mieux dans un environnement \u00e9conomique, social, politique tr\u00e8s tendu. Nous allons donner le meilleur de nous-m\u00eame afin de relever les d\u00e9fis \u00e0 la t\u00eate de la chambre de commerce  et d\u2019industrie du district de Bamako.</p>", "categorie": "gouvPaixCivile", "image": ["06341020042021.jpg"], "typeIsArticle": false, "thumbail": "06341020042021.jpg", "id": "arounakant\u00e9pr\u00e9sident-72995608"}, {"title": "Gestion des menaces terroristes au Sahel et en Afrique de l\u2019Ouest", "date": "2021-04-20", "content": "<p>\r\nPar Dr. Mady Ibrahim KANTE<br>\r\nEnseignant-chercheur \u00e0 la Facult\u00e9<br>\r\ndes Sciences administratives et politiques<br>\r\nde l\u2019USJP de Bamako, Mali.</p>\r\n\r\n<p>L\u2019id\u00e9e d\u2019une coop\u00e9ration entre les pays pour mieux faire face aux menaces terroristes est d\u00e9sormais claire et pourtant, dans l\u2019histoire moderne, pendant la guerre froide, les actes terroristes ne constituaient pas un sujet de consensus, tendance apparue avec les attentats du 11 septembre et la dynamique de coop\u00e9ration au sein de l\u2019ONU contre le terrorisme. D\u2019une part, la r\u00e9solution 1373 - 2001 du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 a mis en place des instances charg\u00e9es de lutter contre ce ph\u00e9nom\u00e8ne, appelant \u00e0 renforcer la coop\u00e9ration et l\u2019\u00e9change d\u2019informations, \u00e0 mettre en place aussi un syst\u00e8me d\u2019alerte rapide et \u00e0 appliquer des conventions visant \u00e0 pr\u00e9venir le financement d\u2019activit\u00e9s terroristes. D\u2019autre part, l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies a adopt\u00e9 en 2006 une strat\u00e9gie globale de lutte contre le terrorisme, visant \u00e0 \u00eatre multifonctionnelle\u200a: r\u00e9duire et \u00e9radiquer la propagation du terrorisme et renforcer les moyens dont disposent les \u00c9tats Membres pour garantir le respect des droits de l\u2019homme et la primaut\u00e9 du droit dans la lutte contre le terrorisme. Le contr\u00f4le est donc devenu une obligation et, d\u2019autres organisations internationales et r\u00e9gionales entendent suivre la m\u00eame approche, la Communaut\u00e9 \u00e9conomique des \u00c9tats de l\u2019Afrique de l\u2019Ouest est dans le m\u00eame cas.</p>\r\n\r\n<p><a href=\"https://mehari-consulting.com/public/documents/Gestionsdesmenacesterroristes_Sahel_RevueCAERTDcembre2020_Fr.pdf\">La suite au format PDF</a></p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/34021820042021.jpg\">\r\n<figcaption>Dr Mady Ibrahim Kant\u00e9</figcaption>\r\n</figure>\r\n\r\n", "categorie": "", "typeIsArticle": "true", "image": ["34021820042021.jpg"], "thumbail": "34021820042021.jpg", "id": "gestiondesmenaces-d81d58cd"}, {"title": "Campagne de mobilisation sociale contre la COVID19 : la commune V du district de Bamako s'engage !", "date": "2021-04-24", "content": "<p>Alassane Ciss\u00e9</p>\r\n\r\n<p>Depuis l'arriv\u00e9e du vaccin indien contre la COVID19 au Mali, le district de Bamako \u00e0 travers le service du d\u00e9veloppement social et de l'\u00e9conomie solidaire de la commune V, en partenariat avec l'UNICEF\u00a0 continue de mener une vaste campagne de sensibilisation et de large diffusion \u00e0 l'endroit des populations dans le cadre de la lutte contre la pand\u00e9mie.</p>\r\n\r\n\r\n<p>C'est dans cette m\u00eame optique que Madame Coulibaly Amineta Mahamane Boussanga, cheffe de service du d\u00e9veloppement social et de l'\u00e9conomie solidaire de la commune V\u00a0\u00e9tait face aux hommes de m\u00e9dias le mardi dernier pour\u00a0 \u00e9clairer la lanterne de l'opinion publique nationale sur la campagne.</p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/57561024042021.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Dans son intervention devant la presse, Coulibaly Aminata Mahamane Boussanga dira que la campagne de sensibilisation contre le coronavirus a \u00e9t\u00e9 commenc\u00e9e il y a de cela 3 mois. Il s'agit pour elle d'informer les populations sur les mesures barri\u00e8res. Cette information a \u00e9t\u00e9 pass\u00e9e par les radios de proximit\u00e9s qui ont de larges diffusions sur la maladie \u00e0 coronavirus. Selon elle, c'est ce qui a d'ailleurs inciter les populations \u00e0\u00a0 respecter les mesures.\u00a0 Elle a rappel\u00e9 que la campagne de vaccination a \u00e9t\u00e9 officiellement le 31 mars dernier \u00e0 l'h\u00f4pital national du Point G et la premi\u00e8re dose du vaccin a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e \u00e0 Dr Fanta Siby, Ministre de la Sant\u00e9 et du D\u00e9veloppement Social. C'est \u00e0 partir du 8 Avril, qu'ils ont commenc\u00e9 leur campagne de mobilisation sur le terrain de le terrain de le commune V du district de Bamako. Selon Madame Coulibaly Aminata Mahamane Boussanga, ils ont deux cent personnes compos\u00e9es dd femmes leaders et de jeunes engag\u00e9s avec qui, ils travaillent main dans la main pour conduire cette campagne de mobilisation. Ils ont install\u00e9 des tribunes sur le terrain et des animateurs sont sur place \u00e0 mener l'ambiance afin d'inciter les gens \u00e0 venir se faire vacciner. Sur le plan communicationnel,\u00a0 cinq radios de proximit\u00e9s ont largement diffus\u00e9 des messages de sensibilisation sur la vaccination.\u00a0 Elle a aussi signal\u00e9 que cette vaccination concerne \u00e0 toutes les personnes qui sont expos\u00e9es \u00e0 la COVID19, particuli\u00e8rement trois grandes cat\u00e9gories de personnes telles que : les personnels socio-sanitaires , les personnes \u00e2g\u00e9es et ainsi que les personnes vivant avec d'autres maladies comme les tensions, diab\u00e8tes\u2026.. Cette campagne concerne en premi\u00e8re ligne\u00a0 les trois cat\u00e9gories de personnes avant que les autres n'obtiennent leurs doses. Pour cela, les personnels socio-sanitaires ont \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 recevoir leurs doses. Dans son intervention, elle a aussi soulign\u00e9 que les personnes d\u00e9plac\u00e9es ne seront pas oubli\u00e9es durant la campagne. Selon elle,\u00a0 \u00a0l'\u00e9quipe de campagne commence \u00e0 avoir gain de cause avec la sortie progressive des populations pour aller se faire vacciner.\u00a0 \"En plus de cette sensibilisation, d'autres actions\u00a0 se feront dans les jours \u00e0 venir afin que toutes les populations se mobilisent pour cette vaccination contre la pand\u00e9mie du coronavirus \" a-t-elle conclut.</p>", "categorie": "", "typeIsArticle": "true", "image": ["57561024042021.jpg"], "thumbail": "57561024042021.jpg", "id": "campagnedemobilisation-40b1694d"}, {"title": "Au Sahel, le vaccin anti-Covid entre attentes et r\u00e9serves", "date": "2021-05-01", "content": "<p>Kensio Akpo<br>pour le Timbuktu Institute</p>\r\n\r\n<p><b>De mani\u00e8re globale, les habitants du Sahel ont favorablement accueilli l\u2019arriv\u00e9e des vaccins anti-Covid dans leurs pays. Toutefois, les discussions se font beaucoup plus entendre dans la zone francophone. </b></p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/23141201052021.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p>D\u2019apr\u00e8s une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e au Sahel sur les langues dans lesquelles s\u2019effectuent les discussions autour du vaccin anti-Covid, il y a une pr\u00e9pond\u00e9rance \u00e9crasante des r\u00e9actions sur la toile en langue fran\u00e7aise. Seuls 10% des discussions se font dans une langue diff\u00e9rente du fran\u00e7ais, \u00e0 savoir l\u2019arabe ou l\u2019anglais. Sur la toile sah\u00e9lienne, les sources qui suscitent le plus d\u2019interactions sur la th\u00e9matique des vaccins se trouvent \u00eatre, une fois de plus, s\u00e9n\u00e9galaises. C\u2019est le cas par exemple des sites d\u2019informations <a href=\"https://senego.com/covid-19-et-vaccin-dame-mbodj-explique-un-complot-mondial-et-macky-sall-une-marionnette-senego-tv_1105337.html\">Senego</a> et <a href=\"https://www.senenews.com/actualites/societe/bill-gates-en-tete-des-complots-sur-le-coronavirus_306585.html\">Senenews</a>, qui ont produit des articles g\u00e9n\u00e9rant pr\u00e8s de deux millions de r\u00e9actions (liens article) Le pr\u00e9sident Macky Sall lui-m\u00eame a d\u00e9ploy\u00e9 d\u2019<a href=\"https://twitter.com/Macky_Sall/status/1367216645329080328?s=20\">importants moyens de communication</a> sur la th\u00e9matique du vaccin. S\u2019il s\u2019est d\u2019abord appuy\u00e9 sur les autorit\u00e9s religieuses pour sensibiliser les populations, il s\u2019est ensuite \u00e9norm\u00e9ment exprim\u00e9 sur le sujet par le biais de diff\u00e9rents r\u00e9seaux sociaux et, enfin, a fait de la r\u00e9ception du vaccin Sinopharm un <a href=\"https://youtu.be/dhWmdxdrQmE\">\u00e9v\u00e9nement retransmis \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nationale</a> RTS1 le 18 f\u00e9vrier dernier. </p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/37141201052021.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p><b>Des craintes sur la r\u00e9ussite de la campagne de vaccination</b></p>\r\n\r\n<p>La tendance globale penche sur un accueil largement favorable \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e des vaccins, \u00e0 savoir AstraZeneca, Pfizer, Moderna, Sinopharm, etc. Selon les r\u00e9sultats d\u2019une mesure algorithmique sur une p\u00e9riode de trente jours (du 1er f\u00e9vrier au 3 mars), la proportion des internautes qui s\u2019exprime favorablement \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e des vaccins est deux fois sup\u00e9rieure \u00e0 celle des internautes qui expriment diff\u00e9rentes r\u00e9serves par rapport \u00e0 ces vaccins. Ces r\u00e9serves sont g\u00e9n\u00e9ralement d\u2019ordre <a href=\"https://twitter.com/DavyBocande/status/1262005600348786689?s=20\">complotistes</a>, ou concernent les craintes li\u00e9es \u00e0 la r\u00e9ussite des campagnes de vaccination, dans un contexte manifestement difficile pour les diff\u00e9rents gouvernements. Le manque de logistique est notamment un param\u00e8tre non n\u00e9gligeable dans nombre de pays sah\u00e9liens. Au Burkina Faso par exemple, le ministre burkinab\u00e9 de la sant\u00e9 Charlemagne Ou\u00e9draogo a annonc\u00e9 que le vaccin sera volontaire, et non obligatoire.</p>\r\n\r\n<p><b>L\u2019arriv\u00e9e du vaccin fait chauffer la toile s\u00e9n\u00e9galaise</b></p>\r\n\r\n<p>Sur la m\u00eame p\u00e9riode de trente jours, deux-tiers des d\u00e9bats sah\u00e9liens sur le vaccin se concentrent au S\u00e9n\u00e9gal. Au cours de cette p\u00e9riode, les d\u00e9bats se sont intensifi\u00e9s \u00e0 partir du 17 f\u00e9vrier, \u00e0 la veille de l\u2019arriv\u00e9e des premi\u00e8res doses de vaccin au S\u00e9n\u00e9gal. Sur les blogs, les sites d\u2019information et le r\u00e9seau social Twitter, ils ont pour la plupart non seulement \u00e9voqu\u00e9 le d\u00e9marrage des campagnes de vaccination dans les pays, mais aussi annonc\u00e9 les diff\u00e9rentes strat\u00e9gies mises en place pour amener les populations \u00e0 se faire vacciner. Par la suite, un pic a \u00e9t\u00e9 atteint au lendemain, le 18 f\u00e9vrier, date \u00e0 laquelle le Pr\u00e9sident Macky Sall est all\u00e9 r\u00e9ceptionner \u00e0 l\u2019a\u00e9roport Blaise Diagne 200 mille premi\u00e8res doses du vaccin chinois Sinopharm.</p>\r\n\r\n<p><b>Le vaccin AstraZeneca en cours d\u2019approvisionnement</b></p>\r\n\r\n<p>Plus g\u00e9n\u00e9ralement, c\u2019est un sprint dans lequel sont engag\u00e9s ces pays sah\u00e9liens qui misent sur une arriv\u00e9e rapide du vaccin pour tenter d\u2019enrayer la seconde vague de la pand\u00e9mie, qui se trouve \u00eatre au beau fixe. Les livraisons promises par COVAX, permises par le dispositif d\u2019aide internationale aux pays en d\u00e9veloppement, devraient s\u2019\u00e9taler de mars 2021 \u00e0 d\u00e9cembre 2022. 600 millions de doses ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vues par l\u2019Organisation Mondiale de la Sant\u00e9 (OMS). Le S\u00e9n\u00e9gal, qui est cens\u00e9 recevoir en tout 1,296 million de doses d\u2019AstraZeneca, devrait recevoir le reste de son lot durant le deuxi\u00e8me trimestre de l\u2019ann\u00e9e. Le Mali, avec ses 19 millions d\u2019habitants, attend 1,572 million de doses du m\u00eame vaccin, sur la p\u00e9riode allant de la fin du premier trimestre au deuxi\u00e8me trimestre de 2021. Le Burkina-Faso, qui compte plus de 19 millions d\u2019habitants, attend lui aussi sur la m\u00eame p\u00e9riode, 1,620 million de doses d\u2019AstraZeneca.</p>\r\n\r\n<p>Cela dit, malgr\u00e9 les avis favorables de l\u2019OMS quant \u00e0 l\u2019utilisation de l\u2019AstraZeneca, le Danemark devient le premier pays d\u2019Europe \u00e0 renoncer d\u00e9finitivement \u00e0 ce vaccin anti-Covid. De plus, l'Union europ\u00e9enne a annonc\u00e9 le lundi 26 avril 2021, avoir attaqu\u00e9 en justice le laboratoire AstraZeneca pour ne pas avoir tenu ses engagements quant aux livraisons de son vaccin anti-Covid. Une proc\u00e9dure que le groupe su\u00e9do-britannique a aussit\u00f4t jug\u00e9e sans \"fondement\".</p>\r\n\r\n\r\n<p><i><a href=\"https://timbuktu-institute-1.hubspotpagebuilder.com/lav%C3%A9rit%C3%A9surlacovid-19\">Le Timbuktu Institute, le CESTI et Sayara International ont mis en place une veille de l'opinion publique digitale concernant la pand\u00e9mie de la COVID-19. Gr\u00e2ce \u00e0 notre plateforme de veille, nous analysons des milliers de publications qui \u00e9manent des r\u00e9seaux sociaux, des sites d'information et des blogs, et qui, chaque jour, sont diffus\u00e9es dans 8 pays du Sahel (S\u00e9n\u00e9gal, Mauritanie, Mali, Niger, Burkina Faso, Cameroun, Tchad, Soudan).</a></i></p>", "categorie": "", "typeIsArticle": "true", "image": ["23141201052021.jpg", "37141201052021.jpg"], "thumbail": "23141201052021.jpg", "id": "ausahelle-8f4f9a26"}, {"title": "Mali : Interview : les communaut\u00e9s du nord indign\u00e9es contre le d\u00e9coupage administratif selon une \u00e9minente personnalit\u00e9 du nord", "date": "2021-05-05", "content": "<p>Alassane Ciss\u00e9</p>\r\n\r\n<p>La mise en \u0153uvre effective de l'accord pour la paix et la r\u00e9conciliation nationale issu du processus d'Alger est une n\u00e9cessit\u00e9 pour le Mali de retrouver la stabilit\u00e9 et la coh\u00e9sion sociale. L'application de ces accords d'Alger passe n\u00e9cessairement \u00e0 travers le dialogue auquel toutes les composantes de la nation doivent se r\u00e9unir pour chercher des voies et moyens et endiguer cette grave et profonde crise qui s\u00e9vit depuis plusieurs ann\u00e9es. C'est\u00a0 dans cet ordre d'id\u00e9es que le site d'informations g\u00e9n\u00e9rales Mehari-consulting est all\u00e9 \u00e0 la rencontre de l'une des grandes personnalit\u00e9s des communaut\u00e9s du nord. Il s'agit de Abdoul Majid dit Nasser\u00a0 Ag Mohamed Ahmed,\u00a0 chef g\u00e9n\u00e9ral de la tribu des Kel Ansar, non moins membre du Conseil National dd Transition (CNT). Il a \u00e9t\u00e9 question de la\u00a0 situation du pays, la mise en \u0153uvre de l'accord d'Alger, en passant par\u00a0 les missions de son organisation jusqu'aux probl\u00e8mes li\u00e9s au d\u00e9coupage administratif. Lisez plut\u00f4t :</p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/48211505052021.jpg\">\r\n<figcaption>Abdoul Majid dit Nasser chef de tribu kel Ansar du Mali et membre du Conseil National de transition du Mali</figcaption>\r\n</figure>\r\n\r\n\r\n<p><i><b>Mehari : Pr\u00e9sentez vous \u00e0 nos fid\u00e8les lecteurs</b></i></p>\r\n\r\n\r\n<p>Nasser :\u00a0 Je m'appelle Nasser Ag Mohamed Ahmed. Je suis fonctionnaire de mon \u00e9tat et Chef g\u00e9n\u00e9ral de la Tribu KA depuis 2016. J'ai remplac\u00e9 \u00e0 cette derni\u00e8re charge mon oncle Mohamed Elmehdi Alansary rappel\u00e9 \u00e0 Dieu et cela \u00e0 l'issue d'une Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de toutes les fractions constitutives de la Tribu, conform\u00e9ment aux r\u00e8gles coutumi\u00e8res en la mati\u00e8re. Je suis en outre pr\u00e9sentement membre du CNT.\u00a0</p>\r\n\r\n\r\n<p><i><b>Mehari : Expliquez nous la cr\u00e9ation, missions et objectifs de votre organisation (Tribu des Kel Ansar)</b></i></p>\r\n\r\n\r\n<p>Nasser :\u00a0 La Tribu KA est une conf\u00e9d\u00e9ration de plusieurs centaines de fractions dont le territoire d'attache s'\u00e9tend de Bemba \u00e0 la Mauritanie. Elle a toujours partag\u00e9 ce vaste espace, en parfaite intelligence, avec d'autres communaut\u00e9s s\u0153urs. Sa cr\u00e9ation remonte \u00e0 des temps imm\u00e9moriaux mais c'est surtout \u00e0 partir du 15\u00e8me si\u00e8cle qu'elle a atteint son apog\u00e9e avec notamment le creusement d'un chapelet de puits ancestraux au nord de Tombouctou et l'exploitation, sous son autorit\u00e9, des terres fertiles du Faguibine. Elle n'a jamais cess\u00e9 d'\u0153uvrer pour la coh\u00e9sion sociale, le bon voisinage et la d\u00e9fense de sa zone d'influence contre toute agression ext\u00e9rieure.\u00a0 Elle a la chance d'avoir eu \u00e0 sa t\u00eate de grands chefs visionnaires dont le leadership a permis la scolarisation massive de ses enfants. Elle a aussi jou\u00e9 un r\u00f4le de premier plan dans la reconqu\u00eate de l'ind\u00e9pendance nationale et dans la formation civique de ses ressortissants. Pour toutes ces raisons, elle entend jouer toute sa partition dans la construction du pays, le bon vivre-ensemble de tous ses fils et une meilleure gouvernance de ses institutions.</p>\r\n\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/15221505052021.jpg\">\r\n<figcaption>Les leaders des communaut\u00e9s touaregues du Mali</figcaption>\r\n</figure>\r\n\r\n\r\n<p><i><b>Mehari :\u00a0En tant que chef de la tribu kel Ansar et membre du CNT, que pensez vous de la situation du pays ? Qu'est ce que vous pr\u00e9conisez pour que le Mali sorte de cette crise ?</b></i></p>\r\n\r\n\r\n<p>Nasser : La situation du pays est pr\u00e9occupante mais pas d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e. Le Mali, c'est comme le roseau : il peut plier mais ne rompra jamais.</p>\r\n\r\n<p>Pour la sortie de crise, j'adh\u00e8re pleinement \u00e0 la feuille de route de la Transition et je lance un appel \u00e0 tous les maliens pour l'accompagner du mieux qu'ils peuvent afin de sortir notre pays de l'orni\u00e8re.</p>\r\n\r\n\r\n<p><i><b>Mehari : Quelle est votre lecture sur l'accord pour la paix et la r\u00e9conciliation nationale ?</b></i></p>\r\n\r\n\r\n<p>Nasser : Je pense que l'Accord pour la Paix et la R\u00e9conciliation est une chance et une opportunit\u00e9 que tout le Peuple malien doit saisir pour retrouver son unit\u00e9 et renouer avec son d\u00e9veloppement. C'est un instrument qui a \u00e9t\u00e9 endoss\u00e9 par l'ensemble de la communaut\u00e9 internationale, y compris l'Union Africaine et la CEDEAO, et rien qu'\u00e0 ce titre il engage toute la Nation qui, plut\u00f4t que de le fustiger sans alternative viable, doit \u00e0 mon avis chercher \u00e0 en tirer le meilleur parti possible.</p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/26231505052021.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p><i><b>Mehari : Selon vous, le dialogue serait-il un m\u00e9canisme de paix et de coh\u00e9sion sociale ?</b></i></p>\r\n\r\n\r\n<p>Nasser : Naturellement, aucun conflit ne peut trouver son v\u00e9ritable \u00e9pilogue en dehors du dialogue.\u00a0 Nos soci\u00e9t\u00e9s traditionnelles rec\u00e8lent dans ce domaine de nombreux m\u00e9canismes qu'il importe de r\u00e9dynamiser pour la pr\u00e9vention et le r\u00e8glement de certains incidents de parcours qui peuvent surgir entre nos communaut\u00e9s.</p>\r\n\r\n\r\n<p><i><b>Mehari : En tant que membre du Conseil National de Transition (CNT), que voyez-vous de cette transition ?</b></i></p>\r\n\r\n\r\n<p>Nasser : En ma qualit\u00e9 de membre du CNT, je ne peux que soutenir de toutes mes forces cette Transition en qui je place totalement ma confiance pour sauver notre pays et lui redonner sa place sur la sc\u00e8ne africaine et internationale.</p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/43231505052021.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n\r\n<p>Le Mali est aujourd'hui assimilable \u00e0 un immense chantier qu'il faut r\u00e9aliser avec des mat\u00e9riaux solides et sans vices de construction pour qu'il puisse d\u00e9sormais r\u00e9sister \u00e0 toute nouvelle secousse sismique, quelle que soit son amplitude.\u00a0 Et c'est cela, je pense, l'ambition fondamentale de la pr\u00e9sente Transition.\u00a0</p>\r\n\r\n\r\n<p><i><b>Mehari :\u00a0 En ce qui concerne le d\u00e9coupage administratif, vous qui \u00eates les communaut\u00e9s du nord, notamment de la r\u00e9gion de Tombouctou, de quoi vous reprochez \u00e0 l'\u00c9tat ou aux autorit\u00e9s ?</b></i></p>\r\n\r\n\r\n<p>Nasser : La R\u00e9gion de Tombouctou \u00e9tait la plus vaste du pays. A elle seule, elle repr\u00e9sentait plus de 40% du territoire national. Il \u00e9tait donc pertinent de revoir son organisation administrative pour rapprocher mieux l'\u00c9tat des citoyens et responsabiliser davantage les collectivit\u00e9s dans la gestion de leurs propres affaires.\u00a0 Cependant, il est important qu'un tel processus soit le plus participatif et inclusif possible pour limiter les frustrations qu'il est susceptible d'engendrer. Malheureusement, cela n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 le cas. Le dernier projet qui a circul\u00e9 et qui vient de faire l'objet d'une r\u00e9union de validation sous l'\u00e9gide du Gouverneur de Tombouctou, a particuli\u00e8rement stup\u00e9fait les populations non seulement par son caract\u00e8re unilat\u00e9ral mais\u00a0 aussi par les d\u00e9coupages arbitraires qu'il pr\u00e9conise. J'esp\u00e8re vivement que le Gouvernement tirera toutes les cons\u00e9quences\u00a0 des vagues d'indignation qu'il a soulev\u00e9es pour rectifier le tir.\u00a0</p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/56231505052021.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p><i><b>Mehari : Quelles seraient vos actions dans les jours \u00e0 venir si toutefois vos dol\u00e9ances n'ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur des souhaits ?</b></i></p>\r\n\r\n\r\n<p>Nasser : On continuera inlassablement \u00e0 plaider aupr\u00e8s des plus Hautes Autorit\u00e9s afin que toutes les attentes l\u00e9gitimes de nos communaut\u00e9s soient ad\u00e9quatement prises en compte et je suis d'avance persuad\u00e9 qu'on finira par obtenir gain de cause.</p>\r\n\r\n\r\n<p><i><b>Mehari : Votre dernier mot ?</b></i></p>\r\n\r\n\r\n<p>Nasser : Mon dernier mot s'adresse \u00e0 nos gouvernants \u00e0 qui je demande humblement d'\u00eatre plus attentifs aux clameurs qui montent de nos campagnes et de ne pas toujours se fier uniquement \u00e0 des travaux d'experts, trop souvent \u00e9loign\u00e9s des r\u00e9alit\u00e9s locales, pour op\u00e9rer des choix hautement d\u00e9terminants pour l'avenir du pays.</p>\r\n\r\n<p>J'invite \u00e9galement nos communaut\u00e9s \u00e0 la retenue mais aussi \u00e0 pers\u00e9v\u00e9rer dans la vigilance pour que des fonctionnaires ne perturbent pas depuis Bamako, par les d\u00e9cisions qu'ils inspirent, la coh\u00e9sion et la coh\u00e9rence de leurs terroirs.</p>", "categorie": "gouvPaixCivile", "image": ["48211505052021.jpg", "15221505052021.jpg", "26231505052021.jpg", "43231505052021.jpg", "56231505052021.jpg"], "typeIsArticle": "False", "thumbail": "48211505052021.jpg", "id": "maliinterview-2d7ae038"}, {"title": "Au Sahel, la course aux vaccins lanc\u00e9e", "date": "2021-05-14", "content": "<p>Mapat\u00e9 Niang</p>\r\n\r\n<p><b>Apr\u00e8s un cort\u00e8ge de morts li\u00e9s \u00e0 la Covid-19 au Sahel, des campagnes de vaccinations sont organis\u00e9es dans plusieurs pays de la sous-r\u00e9gion pour lutter contre la maladie. Le programme Covax a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9 dans ce sens pour aider les pays en d\u00e9veloppement, particuli\u00e8rement ceux du Sahel, \u00e0 faire face \u00e0 l'avanc\u00e9e de la pand\u00e9mie.</b></p>\r\n\r\n<iframe width=\"560\" height=\"315\" src=\"https://www.youtube.com/embed/HwP_lv--_nw\" title=\"YouTube video player\" frameborder=\"0\" allow=\"accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture\" allowfullscreen></iframe>\r\n\r\n\r\n<p>Le Timbuktu Institute, le CESTI et Sayara International ont mis en place <a href=\"https://timbuktu-institute-1.hubspotpagebuilder.com/lav%C3%A9rit%C3%A9surlacovid-19\">veille de l'opinion publique digitale</a> concernant la pand\u00e9mie de la COVID-19. Gr\u00e2ce \u00e0 notre plateforme de veille, nous analysons des milliers de publications qui \u00e9manent des r\u00e9seaux sociaux, des sites d'information et des blogs, et qui, chaque jour, sont diffus\u00e9es dans 8 pays du Sahel (S\u00e9n\u00e9gal, Mauritanie, Mali, Niger, Burkina Faso, Cameroun, Tchad, Soudan).</p>\r\n\r\n<figure><img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/29081714052021.jpg\"></figure>\r\n\r\n<p><a href=\"https://share.hsforms.com/1yuXGuwMeS1OHGBVThjS00Q569za\">Soumettez-nous une information</a>, les journalistes du CESTI la v\u00e9rifieront.</p>\r\n\r\n<p><a href=\"https://share.hsforms.com/1X8FOjKh1SyKrqVugHhVwOw569za\">Restez inform\u00e9s</a> sur les actions et activit\u00e9s men\u00e9es par le CESTI et le Timbuktu Institute pour combattre la d\u00e9sinformation au Sahel.</p>\r\n\r\n<p><a href=\"https://timbuktu-institute-1.hubspotpagebuilder.com/lav%C3%A9rit%C3%A9surlacovid-19\">Pour toutes informations</a> sur <b><i>La v\u00e9rit\u00e9 sur la COVID-19</i></b></p>", "categorie": "", "typeIsArticle": "true", "image": ["29081714052021.jpg"], "thumbail": "29081714052021.jpg", "id": "ausahella-0f7e7886"}, {"title": "Entre ruraux et urbains sah\u00e9liens, les diff\u00e9rences de perceptions de la COVID-19 sont peu significatives", "date": "2021-05-14", "content": "<p>Max BILL</p>\r\n\r\n<p>Les Sah\u00e9liens pensent qu\u2019il est important de prendre des mesures pour venir \u00e0 bout de la COVID-19. D\u2019aucuns estimeraient que le milieu de r\u00e9sidence (urbain ou rural) constituerait un facteur influant fortement sur la perception et la mise en pratique par les populations des mesures de pr\u00e9vention. Pourtant, une \u00e9tude men\u00e9e par Timbuktu Institute et Sayara International d\u00e9montre que les \u00e9carts ne seraient pas aussi cons\u00e9quents qu\u2019envisag\u00e9s a priori.</p>\r\n\r\n<figure><img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/41131714052021.jpg\"></figure>\r\n\r\n<p>L\u2019objectif de cette enqu\u00eate est d\u2019analyser les perceptions des populations du Sahel \u00e0 propos des informations sur la COVID-19. R\u00e9alis\u00e9e dans huit pays (S\u00e9n\u00e9gal, Mauritanie, Mali, Burkina-Faso, Niger, Tchad, Cameroun, Soudan), elle vise \u00e0 \u00e9valuer les pratiques de la population cible concern\u00e9e par rapport \u00e0 la COVID-19. Cette \u00e9tude conduite en d\u00e9cembre 2020, avec un \u00e9chantillon de plus de 4000 r\u00e9pondants, sur des donn\u00e9es quantitatives (KAP) et plus de 30 entretiens qualitatifs (KIIs), est men\u00e9e par 80 enqu\u00eateurs et 7 superviseurs locaux. L\u2019\u00e9chantillonnage probabiliste et al\u00e9atoire permet \u00e0 chaque individu de la population cible d\u2019avoir la chance d\u2019\u00eatre interrog\u00e9. Quatre variables (l\u2019\u00e2ge, le sexe, le niveau d\u2019\u00e9ducation, et le milieu de r\u00e9sidence [rural/urbain]) ont permis de mieux atteindre la cible.</p>\r\n\r\n<figure><img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/50131714052021.jpg\"></figure>\r\n\r\n<p>Au Sahel, les mesures de pr\u00e9vention contre la COVID-19 sont relativement appr\u00e9ci\u00e9es au sein des communaut\u00e9s. Pr\u00e8s de 55% des citadins contre 52% des villageois pensent qu\u2019il est important de prendre des mesures pour endiguer la propagation du virus.  18% des urbains et 11% des ruraux donnent une extr\u00eame importance aux mesures de pr\u00e9vention. Environ 30% des ruraux et 33% des citadins estiment que les membres de leur communaut\u00e9 attachent de l\u2019importance aux mesures de pr\u00e9vention contre la propagation de la COVID-19. C\u2019est largement sup\u00e9rieur aux 3% des villageois et 7% des urbains qui pr\u00e9sument que les membres de leur communaut\u00e9 consid\u00e8rent qu\u2019il est extr\u00eamement important de prendre ces mesures. </p>\r\n\r\n<p>La campagne et la ville sont deux facettes d\u2019une m\u00eame r\u00e9alit\u00e9 spatiale et socio-temporelle mue par l\u2019accroissement de la population. Elles ne s\u2019opposent donc pas. \u00c0 presque \u00e9galit\u00e9, environ 28% des ruraux comme des urbains r\u00e9pondent que les membres de leur communaut\u00e9 pensent qu\u2019il est l\u00e9g\u00e8rement important de prendre des mesures pr\u00e9ventives contre la maladie.</p>\r\n\r\n<p>L\u2019espace rural est vaste, avec une faible densit\u00e9 d\u00e9mographique. Et de par leurs activit\u00e9s professionnelles, les habitants des campagnes semblent moins expos\u00e9s \u00e0 la COVID-19. Cependant, cela implique aussi qu\u2019il existe souvent des affinit\u00e9s entre villageois. D\u00e8s lors, 52% seulement des habitants des campagnes respectent parfois ou rarement la distance d\u2019au moins un m\u00e8tre des personnes ne faisant pas partie de leur foyer. \u00c9tonnamment, cela se constate \u00e9galement en ville, o\u00f9 53% des personnes interrog\u00e9es disent respecter parfois ou rarement la distanciation sociale.</p>\r\n\r\n\r\n<figure><img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/58131714052021.jpg\"></figure>\r\n\r\n<p><b>La distanciation sociale, n\u00e9glig\u00e9e en milieu rural comme en milieu urbain</b></p>\r\n\r\n<p>Quant \u00e0 ceux qui ne respectent jamais la distanciation sociale, ils sont 12% de citadins et 15% de campagnards. Enfin, ceux qui respectent souvent ou toujours cette distance de s\u00e9curit\u00e9 sont 29% en milieu rural et 33 % dans les villes. Seulement 1% des villageois contre 3% des urbains r\u00e9pondent que tout le monde porte un masque de protection ou se couvre le visage pour se rendre en public. 22% parmi ces derniers connaissent 10 personnes sur 100 qui portent un masque, et moins de 5% ne connaissent personne. 25% de villageois en connaissent 10 sur 100, et 8% n\u2019en connaissent aucunes qui portent un masque. Allant \u00e0 l\u2019encontre de l\u2019intuition premi\u00e8re des chercheurs ayant men\u00e9 cette \u00e9tude, celle-ci conclut que les \u00e9carts entre les villes et les campagnes en termes de perception et de respect des mesures de pr\u00e9vention contre la pand\u00e9mie de la COVID-19 sont manifestement peu substantiels.</p>", "categorie": "", "typeIsArticle": "true", "image": ["41131714052021.jpg", "50131714052021.jpg", "58131714052021.jpg"], "thumbail": "41131714052021.jpg", "id": "entrerurauxet-90d83cc6"}, {"title": "MALI : D\u00e9coupage administratif: Les communaut\u00e9s du nord tirent la sonnette d'alarme !", "date": "2021-05-14", "content": "<p>Alassane Ciss\u00e9</p>\r\n\r\n<p>La r\u00e9organisation territoriale du Mali suscite aujourd'hui une vive tension entre les populations de toutes les r\u00e9gions du pays notamment celles de Tombouctou et Taoudeni.</p>\r\n\r\n<p>Certaines populations continuent de montrer leur d\u00e9sarroi et tirent la sonnette d'alarme contre le projet du d\u00e9coupage administratif initi\u00e9 par les autorit\u00e9s du pays. C'est pourquoi les populations des circonscriptions administratives de Tombouctou, de Taoud\u00e9ni et de Goundam\u00a0 se mobilisent\u00a0 contre ce d\u00e9coupage. \u00c0 noter que dans le cadre de ce d\u00e9coupage territorial \u00e0 la hauteur des attentes des populations locales, le Chef G\u00e9n\u00e9ral de la Tribu des Kel Ansars de Tombouctou, Monsieur Abdoul Magid Ag Mohamed Ahmed Al Ansary dit Nasser a initi\u00e9 courant 2016, en collaboration et synergie constante avec des cadres aussi responsables qu\u2019attentifs, \"le Projet de la R\u00e9gion des Lacs\". Un projet qui tient beaucoup aux entit\u00e9s et communaut\u00e9s concern\u00e9es dans la R\u00e9gion de Tombouctou.\u00a0</p>\r\n\r\n<figure><img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/12151714052021.jpg\"><img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/26151714052021.jpg\"></figure>\r\n\r\n<p>Il faut d'abord souligner que la question relative \u00e0 la r\u00e9organisation territoriale du Mali\u00a0 fait aujourd'hui couler\u00a0 beaucoup d'encres et de salives, notamment au sein des communaut\u00e9s de Tombouctou, de Taoud\u00e9ni et du Goundam.\u00a0 Les concertations intercommunautaires ont eu lieu du 03, 04, et 05 Avril 2021 \u00e0 Goundam qui avaient pour objectif\u00a0 de prendre contact avec les chefs des villages et fractions en vue de pr\u00e9parer la grande rencontre de Goundam. Ces concertations \u00e9taient plac\u00e9es sous le signe de la coh\u00e9sion sociale, la concorde et le vivre-ensemble et pr\u00e9sid\u00e9es par le pr\u00e9fet du cercle de Goundam, Mamadou Konat\u00e9. Plusieurs questions ont \u00e9t\u00e9 abord\u00e9es telles que : la cohabitation avec l'arm\u00e9e, du retour des r\u00e9fugi\u00e9s, du d\u00e9veloppement\u2026. Et les participants ont eu des r\u00e9ponses \u00e0 hauteur des souhaits. Il s'agit sur le d\u00e9coupage territorial surtout de la r\u00e9gion de Taoud\u00e9ni d\u00e9j\u00e0 ent\u00e9riner et op\u00e9rer dans la r\u00e9gion de Tombouctou par les plus hautes autorit\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9\u00a0 bien \u00e9tal\u00e9es par Abdou Ag Abdourahamane et Ahmedou Ag Hantafey, tous conseillers sp\u00e9ciaux aupr\u00e8s des gouvernorats de Tombouctou et de Taoud\u00e9ni. Cette Assembl\u00e9e a jug\u00e9 n\u00e9cessaire de former trois commissions de travail sur les trois th\u00e9matiques qui sont entre autres : d\u00e9coupage territorial, paix et s\u00e9curit\u00e9.</p>\r\n\r\n<p>\u00c0 l'issue des travaux des commissions, il a aussi \u00e9t\u00e9 question de la d\u00e9limitation des fronti\u00e8res entre Tombouctou et Taoud\u00e9ni. Il ressort de ces constats que suite \u00e0 la cr\u00e9ation de la r\u00e9gion de Taoud\u00e9ni, les populations de Tombouctou ont connu une crise identitaire sans pr\u00e9c\u00e9dent. Les plus hautes autorit\u00e9s du pays ont d\u00e9cid\u00e9 de nouvelles cr\u00e9ations de r\u00e9gions non g\u00e9ographiquement d\u00e9limit\u00e9es.\u00a0</p>\r\n\r\n<p>Les nouvelles collectivit\u00e9s dont la d\u00e9mographie et le fichier \u00e9lectoral ne font pas foi pour ces nouvelles entit\u00e9s. Des communes, des fractions qui n'existent que de noms perturbent le processus d'appui au d\u00e9veloppement des populations. \u00c0 cela, il faut ajouter \u00e0 une occupation anarchique du terrain \u00e0 ciel ouvert des communes, cercles sans concertation aucune. C'est pourquoi les populations de la r\u00e9gion de Tombouctou qui font fronti\u00e8res \u00e0 celles de Taoud\u00e9ni rejettent purement et simplement une quelconque d\u00e9limitation sans concertation aucune de la fronti\u00e8re commune, et lancent un appel aux communaut\u00e9s concern\u00e9es pour plus de coh\u00e9sion, de dialogue afin de reconna\u00eetre \u00e0 chaque partie son droit de population autochtone.</p>\r\n\r\n\r\n<p>Concernant la th\u00e9matique\u00a0 port\u00e9e sur la paix et la s\u00e9curit\u00e9, apr\u00e8s des \u00e9changes et discussions tr\u00e8s ouvertes, la commission a retenue les principales causes et propos\u00e9 des solutions et recommandations pertinentes.\u00a0 Pour les causes de l'ins\u00e9curit\u00e9 et du manque de paix, le non retour des populations cr\u00e9ant le vide favorisant les bandits et criminels de tout genre ; le manque de crue des lacs ; l'impunit\u00e9 provoqu\u00e9e par le non fonctionnalit\u00e9 des services de repressions et de justice y compris les cadis. Il faut aussi ajouter le banditisme (vol de b\u00e9tail, braquages \u00e0 mains arm\u00e9es, enl\u00e8vement des personnes, v\u00e9hicules et autres) entra\u00eenant souvent mort d'hommes. Il ya absences d'autorit\u00e9s ou mauvaise gouvernance ; la corruption sous toutes ses formes et dans tous les domaines ; manque de coordination entre les mouvements arm\u00e9s et les forces de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 ; pesanteurs sociales\u00a0 et complaisance dans la fa\u00e7on dont les maires g\u00e8rent\u00a0 les affaires communales ainsi que dans les cas de vol arr\u00eat\u00e9 par les mouvements.</p>\r\n\r\n\r\n<p>Quant aux solutions propos\u00e9es lors de ces concertations intercommunautaires tenues \u00e0 Goundam, il s'agissait entre autres : pr\u00e9parer le retour des r\u00e9fugi\u00e9s par la cr\u00e9ation de sites d'accueils avec toutes les commodit\u00e9s ; la mise en eau de tous les lacs de Tombouctou et celui du cercle de Goundam en particulier ; revaloriser les cadis ; revaloriser les autorit\u00e9s traditionnelles et coutumi\u00e8res ; cr\u00e9er une unit\u00e9 rapide mixte des Famas, Cma, Plateformer et mouvement de l'inclusivit\u00e9 qui, pr\u00eate \u00e0 \u00eatre d\u00e9ployer pour traquer les bandits ; multiplier les patrouilles de surveillance ; acc\u00e9l\u00e9rer le D\u00e9sarmement, D\u00e9mobilisation et R\u00e9insertion (DDR) ;\u00a0 appliquer int\u00e9gralement l'accord d'Alger ; mettre en place des comit\u00e9s de veille \u00e0 chaque \u00e9chelle (Villages, communes, et cercles).</p>\r\n\r\n<p>Il faut noter que les communaut\u00e9s du nord, particuli\u00e8rement celles de Tombouctou, de Taoud\u00e9ni et de Goundam montent aujourd'hui au cr\u00e9neau\u00a0contre cette r\u00e9organisation territoriale que notre pays s'appr\u00eate \u00e0 faire. La jeunesse de Goundam n'est pas rest\u00e9e en marge de cette manifestation et a organis\u00e9 un atelier assorti des revendications l\u00e9gitimes. Compte tenu de la situation, les populations de Tombouctou et environnants s'engagent \u00e0 mener des actions salvatrices pour faire entendre l'\u00c9tat sur\u00a0 la question.\u00a0</p>\r\n\r\n<p><a href=\"https://mehari-consulting.com/public/documents/region_des_lacs.pdf\">Lire le rapport au format pdf</a></p>", "categorie": "gouvPaixCivile", "image": ["12151714052021.jpg", "26151714052021.jpg"], "typeIsArticle": false, "thumbail": "12151714052021.jpg", "id": "malid\u00e9coupage-80316d1b"}, {"title": "ALLEMAGNE: Future \u00e9lection chanceli\u00e8re,  ARMIN LASCHET, le candidat de l'espoir pour l\u2019Afrique", "date": "2021-05-17", "content": "<p> Source : Mehari-consulting </p>\r\n\r\n<p>N\u00e9 dans une famille aux moyens modestes, le candidat de la CDU, et successeur potentiel de Madame Merkel, est un homme qui conna\u00eet tr\u00e8s bien toutes les facettes de la vie. Son p\u00e8re \u00e9tait mineur et est devenu professeur plus tard, ce qui a eu un impact profond sur lui. Et son histoire est similaire \u00e0 celle de nombreux Africains qui ont r\u00e9ussi, des haillons aux richesses.</p> \r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/54070118052021.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Profond\u00e9ment enracin\u00e9 dans sa ville natale d'Aix-la-Chapelle, qui se situe dans l'angle des trois pays, il a grandi connect\u00e9 \u00e0 l'Europe. Il est maintenant le candidat \u00e9lu de la CDU pour \u00e9ventuellement devenir le prochain chancelier. </p> \r\n\r\n<p>L\u00e0 o\u00f9 Madame Merkel a toujours \u00e9t\u00e9 une d\u00e9fenseure de l'Afrique et une politicienne tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9e dans toute l'Afrique, l'agenda n'est pas devenu une r\u00e9alit\u00e9 et l'Allemagne h\u00e9site encore \u00e0 investir avec et/ou en Afrique. \"Monsieur Laschet est un type charmant et accessible qui est parfait pour le dialogue avec l`Afrique\" , atteste Madame Mirabell Mayack responsable de l'entreprise  African Investment Day qui fait de la Due Diligence entre l'Afrique et l'Europe et membre active du parti CDU de l'Allemagne mais surtout une femme avec un c\u0153ur malien. </p>    \r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/31080118052021.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Au sein du parti CDU, il a une fonction int\u00e9grative. Contrairement aux deux autres candidats du Bundnis90 / Die Gr\u00fcnen ou du SPD, il a un avantage fondamental : son exp\u00e9rience de vie, mais \u00e9galement sa capacit\u00e9 \u00e0 \u00e9couter, \u00e0 int\u00e9grer diff\u00e9rentes opinions et \u00e0 r\u00e9unir les bonnes parties pour les meilleurs r\u00e9sultats. Pendant son mandat de ministre-pr\u00e9sident, il a prouv\u00e9 sa force, de pouvoir unir un parti et un pays. Il n'\u00e9coute pas seulement les opinions du pool conservateur de son parti mais aussi celles de tous les autres partis pour ensuite mettre en place la meilleure solution. Pour l'agenda allemand avec l'Afrique, cette capacit\u00e9 d'int\u00e9gration signifie qu'il parlera tr\u00e8s probablement aux Africains d\u2019\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal et non \u00abde haut \u00bb, ce qui a \u00e9t\u00e9 une approche par trop d'Europ\u00e9ens. En tant que tel, il appara\u00eet souvent comme une figure paternelle et cela lui permettrait d'avancer et d'acc\u00e9l\u00e9rer la collaboration avec l'Afrique. Avec ses capacit\u00e9s et son exp\u00e9rience de l'UE, il serait \u00e9galement le mieux plac\u00e9 pour mod\u00e9rer le dialogue UE-Afrique; mais pour ce faire, il a besoin non seulement de son parti, la CDU ou de la majorit\u00e9, mais du soutien d'une diaspora qui ne m\u00e2che pas ses mots. Il aura besoin d'experts au sein de la CDU qui connaissent les deux c\u00f4t\u00e9s de la m\u00e9daille et poss\u00e8dent une solide expertise en Afrique et en \u00e9conomie de march\u00e9s. L'\u00e9poque o\u00f9 d'autres discutent de l'Afrique sans les Africains doit \u00eatre r\u00e9volue et il pourra r\u00e9unir les bonnes personnes \u00e0 la table en int\u00e9grant la diaspora et des pays comme la Tunisie qui s\u2019engage d\u00e9j\u00e0 dans la coop\u00e9ration Nord-Sud-Sud, ainsi que le groupe Loukil repr\u00e9sent\u00e9 par Walid Loukil, qui pousse beaucoup aux rapprochements entre l\u2019Allemagne et l\u2019Afrique francophone.  L'Allemagne a les ressources financi\u00e8res et le personnel, en particulier avec sa diaspora hautement qualifi\u00e9e, pour jouer un r\u00f4le important en Afrique. C'est l\u00e0 que les acteurs de la CDU deviennent de pr\u00e9cieux ponts vers les march\u00e9s de l'Afrique francophone. Des acteurs, experts, comme Madame Mirabelle Mayack. Forte de son exp\u00e9rience dans le business de l'investissement africain, Madame Mayack a un acc\u00e8s direct aux march\u00e9s avec des liens solides avec les chefs d'\u00c9tat. les d\u00e9cideurs du continent et \u00e9galement profond\u00e9ment int\u00e9gr\u00e9e au Mittelstand et \u00e0 la diaspora, un domaine tr\u00e8s recherch\u00e9. Avec son expertise et son exp\u00e9rience \u00e9conomiques, cette femme Germano Camerounaise  avec des liens fort avec le Mal atteint les march\u00e9s, en particulier les march\u00e9s vierges de l'Afrique francophone. </p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/06090118052021.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n\r\n <p>Loin de toutes les bonnes cases \u00e0 cocher, Monsieur Laschet est francophile et a la personnalit\u00e9 tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9e sur le continent africain pour intensifier les relations allemandes avec l'Afrique. </p>\r\n", "categorie": "", "typeIsArticle": "true", "image": ["54070118052021.jpg", "31080118052021.jpg", "06090118052021.jpg"], "thumbail": "54070118052021.jpg", "id": "arminlaschetle-74df05aa"}, {"title": "Paix et r\u00e9conciliation : la belle r\u00e9ussite de la coupe inter-quartier du conseil communal des jeunes de Goundam !", "date": "2021-05-22", "content": "<p>Alassane Ciss\u00e9</p>\r\n\r\n\r\n<p>Dans le but de renforcer\u00a0 la paix, la coh\u00e9sion sociale et le vivre-ensemble dans le cercle de Goundam, la finale de la coupe de la\u00a0 premi\u00e8re \u00e9dition\u00a0 inter-quartier du conseil communal des jeunes s'est d\u00e9roul\u00e9e dans une ambiance festive \u00e0 Goundam courant Avril dernier.\u00a0\u00a0</p>\r\n\r\n<figure><img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/18291622052021.jpg\"></figure>\r\n\r\n<p>La ville de Goundam est l'une des grandes provinces les plus anciennes du Mali\u00a0 qui a elle seulement compte les plus grands lacs du fleuve Niger et se trouve dans la circonscription de la r\u00e9gion de Tombouctou.\u00a0</p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/55291622052021.jpg\">\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/29301622052021.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Cette premi\u00e8re \u00e9dition \u00e9tait pr\u00e9sid\u00e9e par le chef g\u00e9n\u00e9ral de la tribu des Kel Ansar non moins\u00a0 membre du Conseil National de Transition, l'honorable Abdoul Magid Ag Mohamed Ahmed Ansary dit Nasser. C'\u00e9tait \u00e9galement en pr\u00e9sence de plusieurs personnalit\u00e9s de la ville.</p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/40291622052021.jpg\">\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/10301622052021.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Il faut au pr\u00e9alable souligner que l'objectif principal de cette \u00e9dition vise \u00e0 renforcer d'une part les liens de fraternit\u00e9 entre les jeunes, et d'autre part contribuer\u00a0 au d\u00e9veloppement du cercle de Goundam.\u00a0 Cette premi\u00e8re \u00e9dition de la coupe inter-quartier du conseil communal a tenu toutes ses promesses \u00e0 travers\u00a0 la mobilisation et l'engagement sans faille des populations. La finale s'est jou\u00e9e entre l'\u00e9quipe Alfahou et celle de Haribanda qui ont toute les\u00a0deux montr\u00e9 du beau football au public goundamien. Le match s'est sold\u00e9 par un score d'un but partout et c'est \u00e0 l'issue\u00a0 de l'\u00e9preuve fatidigue des tirs au but que l'\u00e9quipe de Alfahou a remport\u00e9 la coupe. Aujourd'hui la paix et la r\u00e9conciliation au Mali sont une n\u00e9cessit\u00e9 afin d'aboutir\u00a0 \u00e0\u00a0 la coh\u00e9sion sociale et le vivre-ensemble, c'est pourquoi la ville de Goundam s'engage r\u00e9solument dans cette dynamique.\u00a0 Concernant le chef g\u00e9n\u00e9ral de la tribu des kel ansars, Abdoul\u00a0 Magid Ag Mohamed Ahmed Ansary dit Nasser\u00a0 continue de mener de bonnes actions en faveur des populations pour le d\u00e9veloppement de la ville de Goundam.\u00a0 \u00a0Dans sa mission, le chef g\u00e9n\u00e9ral de la tribu des Kel Ansar du Mali\u00a0 a toujours\u00a0 \u00e9t\u00e9 un rassembleur autour de la paix et de la coh\u00e9sion sociale. Malgr\u00e9 la crise multidimensionnelle que le pays traverse depuis 2012, la r\u00e9gion de Tombouctou surtout les populations de la ville de Goundam ont pr\u00f4n\u00e9 la paix et le vivre-ensemble. Ainsi cette rencontre inter-quartier entre les jeunes autour du ballon rond pourrait \u00e0 coup s\u00fbr contribuer \u00e0 poser les jalons d'espoir \u00e0 la paix et la r\u00e9conciliation entre les diff\u00e9rentes communaut\u00e9s.</p>\r\n", "categorie": "gouvPaixCivile", "image": ["18291622052021.jpg", "55291622052021.jpg", "29301622052021.jpg", "40291622052021.jpg", "10301622052021.jpg"], "typeIsArticle": "False", "thumbail": "18291622052021.jpg", "id": "paixetr\u00e9conciliation-65cb6748"}, {"title": "Mali : Menaka : Une centaine de r\u00e9fugi\u00e9s nig\u00e9riens vivent \u00e0 Anderamboukane dans le d\u00e9sarroi total !", "date": "2021-05-27", "content": "<p>Alassane Ciss\u00e9 et Mohamed Ag Ahmedou</p>\r\n\r\n<p>Victimes des exactions djihadistes depuis les mois d'Avril\u00a0 et Mai derniers entre Banibangou (Niger) \u00e0\u00a0 la fronti\u00e8re avec Anderamboukane (Mali), une centaine de r\u00e9fugi\u00e9s se sont d\u00e9plac\u00e9s\u00a0 vers Kaboubangou, Intadeini (Niger), et d'autres vers Anderamboukane, Talouma, Likmane, Tagalalte (Mali). Il s'agit des femmes et enfants, subissant des difficult\u00e9s et qui se retrouvent aujourd'hui dans la plus grande d\u00e9tresse. Ils appellent au secours et assistance aupr\u00e8s des autorit\u00e9s du Mali et ses partenaires.</p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/12022327052021.jpg\">\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/24032327052021.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Il faut d'abord souligner que la situation s\u00e9curitaire au sahel demeure toujours pr\u00e9occupante au regard de la recrudescence des attaques terroristes entra\u00eenant des morts et des d\u00e9placements des personnes. Les r\u00e9fugi\u00e9s qui sont \u00e0 Anderamboukane qui est un d\u00e9partement de la r\u00e9gion de Menaka o\u00f9\u00a0 vivent aujourd'hui ces personnes sans assistance et ni secours. Ces r\u00e9fugi\u00e9s\u00a0 ont besoin du soutien des personnes de bonnes volont\u00e9s, mais aussi\u00a0 celui des\u00a0 plus hautes autorit\u00e9s du pays afin de leur soulager. Une situation difficile, car ils ont subi toute sorte de\u00a0 repr\u00e9sailles qui les ont conduit dans ce calvaire.\u00a0 Ce sont les populations de leur r\u00e9sidence actuelle (Populations d\u2019 Anderamboukane) qui ont apport\u00e9 leur \u00e9lan de solidarit\u00e9 \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s. Pour soulager ces r\u00e9fugi\u00e9s, les populations ont collect\u00e9 une certaine\u00a0 somme\u00a0 qui a permis d'acheter\u00a0 de\u00a0 la semoule, de l\u2019huile, du sucre et\u00a0 du sel, pour remettre aux responsables des r\u00e9fugi\u00e9s en pr\u00e9sence des autorit\u00e9s locales d\u2019Anderamboucane. Cette modeste contribution leur a permis pour le moment d'assurer leur prise en charge. C'est pourquoi, compte tenu de la situation, ces r\u00e9fugi\u00e9s lancent un cri de c\u0153ur aux autorit\u00e9s nationales, aux partenaires du Mali et \u00e0 toutes les personnes de bonnes volont\u00e9s de leur venir en aide.\u00a0</p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/38032327052021.jpg\">\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/27022327052021.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n\r\n<p>Ces r\u00e9fugi\u00e9s sont dans une urgence totale mais leur situation co\u00efncide avec la crise politique qui paralyse la transition malienne apr\u00e8s\u00a0 neuf mois qu'elle a \u00e9t\u00e9 mise en fonction par les autorit\u00e9s de l'\u00e9tat. Le 26 Mai, le pr\u00e9sident de la transition Ba N'Dao Et son premier ministre ont d\u00e9missionn\u00e9 de leurs postes par un coup de force de la junte militaire qui r\u00e8gne sur le Mali depuis le 18 Ao\u00fbt 2021.</p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/50022327052021.jpg\">\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/06032327052021.jpg\">\r\n</figure>\r\n", "categorie": "", "typeIsArticle": "true", "image": ["12022327052021.jpg", "24032327052021.jpg", "38032327052021.jpg", "27022327052021.jpg", "50022327052021.jpg", "06032327052021.jpg"], "thumbail": "12022327052021.jpg", "id": "malimenaka-90a75b6c"}, {"title": "MALI: ARTS ET CULTURE: La Soci\u00e9t\u00e9 de Coop\u00e9rative Nationale lance ses activit\u00e9s", "date": "2021-06-07", "content": "\r\n<p>Par Alassane Ciss\u00e9</p>\r\n\r\n<p>En pr\u00e9lude du lancement de ses activit\u00e9s, particuli\u00e8rement les expositions d'arts qui se tiendront du 10 au 30 juin prochain au Mus\u00e9e National, les responsables de la soci\u00e9t\u00e9 coop\u00e9rative nationale ont anim\u00e9 ce samedi 5 juin 2021, au Gouvernorat du district de Bamako, une conf\u00e9rence de presse. Cette rencontre avec les hommes de m\u00e9dias s'inscrit dans le but d'informer l'opinion publique nationale sur l'organisation de l'\u00e9v\u00e8nement. </p>\r\n<figure>\r\n<img src=\" https://mehari-consulting.com/public/img/29571407062021.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n\r\n<p>Il faut d'abord signaler que cette conf\u00e9rence presse \u00e9tait  anim\u00e9e par Mamadou Traor\u00e9, charg\u00e9 du projet de la coop\u00e9rative, en pr\u00e9sence de Mery Sangar\u00e9, Pr\u00e9sident de ladite coop\u00e9rative. </p>\r\n\r\n\r\n<p> Les conf\u00e9renciers ont soulign\u00e9 que ce grand \u00e9v\u00e8nement est accompagn\u00e9 par le d\u00e9partement en charge de l'artisanat et de la culture, sous le parrainage du Gouvernorat du district de  Bamako. </p>\r\n\r\n\r\n<p>Rappelons que dans un nouveau contexte de modernit\u00e9  et de mondialisation  broient tous sur son passage, l'originalit\u00e9 et l'authenticit\u00e9 sont et doivent demeurer de source d'inspiration. </p>\r\n\r\n\r\n <p>C'est pourquoi les artisans d'art et de l'audiovisuel ont jug\u00e9 n\u00e9cessaire de f\u00e9d\u00e9rer leurs connaissances dans une coe dont le noyau est le soubassement, l'ing\u00e9niosit\u00e9 et le doigt\u00e9 de Mery Sangar\u00e9. </p>\r\n\r\n<p>Apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de production par une premi\u00e8re exposition, ils ont approch\u00e9 le Minist\u00e8re de la Culture, de l'Artisanat et du Tourisme pour pour la faire savoir du minimum  de ce dont ils disposent pour qu'elle porte \u00e0 hauteur de connaissance de leurs consommateurs pr\u00e9f\u00e9rentiels dans l'administration du Mali, les pays africains \u00e0 travers leur ambassabe, ceux de l'Europe, de l'Am\u00e9rique et autres ; pour d'une paft prendre leur part de march\u00e9 dans la lign\u00e9e de la lettre du Premier Ministre Oumar Tatam Ly la \" commande aux acheteurs de la commande publique la pr\u00e9f\u00e9rence de produits artisanaux et d'autres parts leur ouvrir les portes des espaces d'expression en Afrique et dans le reste du monde\".</p>\r\n\r\n\r\n<p> C'est pourquoi les hommes d'arts veulent d\u00e9sormais vivre de leur ing\u00e9nierie et de leurs ing\u00e9niosit\u00e9s d'inspiration diff\u00e9rente mais compl\u00e9mentaires. </p>\r\n\r\n\r\n<p>Les armoiries, les produits de maroquinerie, de la photo, du tissu social, de la calebasse sont des produits in\u00e9dits et nouveaux peu connus de leurs consommateurs  et pourtant ont leur part  de march\u00e9 au Mali en Afrique et d'ailleurs. C'est pourquoi, l\u2019exposition du 10 juin au 30 juin 2021 sera la fen\u00eatre ouverte pour faire savoir et conna\u00eetre, pour communiquer et sensibiliser, enfin pour contribuer \u00e0 conscientiser sur leur dext\u00e9rit\u00e9, le doigt\u00e9 de chacun et de tous, r\u00e9ussir des produits in\u00e9dits ou s'additionnent des techniques diff\u00e9rentes mais compl\u00e9mentaires pour satisfaire les consommateurs de go\u00fbt et de besoins diff\u00e9rents. </p>\r\n\r\n\r\n<p>Les conf\u00e9renciers ont profit\u00e9 de l'occasion pour informer que deux grands artistes sont pr\u00e9vus pour accompagner  cette expositions qui sont : Abdoulaye Diabat\u00e9 et la grande diva du Wassolou, leur marraine Oumou Sangar\u00e9. Toute une s\u00e9ries d'activit\u00e9s sont pr\u00e9vues et Ils invitent les maliens, notamment leurs consommateurs \u00e0 venir voir leurs talent et savoir-faire \u00e0 travers leurs arts. </p> \r\n\r\n\r\n", "categorie": "", "typeIsArticle": "true", "image": ["29571407062021.jpg"], "thumbail": "29571407062021.jpg", "id": "maliartset-99457e34"}, {"title": "Mali : Extr\u00e9misme violent : 20 jeunes imams \u00e9laborent un manuel de communication non-violente", "date": "2021-06-10", "content": " \r\n\r\n\r\n<p> Mohamed Ag Ahmedou et Alassane Ciss\u00e9 </p>\r\n\r\n<p> Les capacit\u00e9s d'une vingtaine de leaders religieux renforc\u00e9es ! </p>\r\n<p> Dans le but de renforcer la compr\u00e9hension des jeunes sur le ph\u00e9nom\u00e8ne de la radicalisation et de la pr\u00e9vention de l'extr\u00e9misme violent de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, et plus sp\u00e9cifiquement au Mali et au sahel, que l'h\u00f4tel Colibris a servi de cadre du 08 au 10 juin 2021, \u00e0 la tenue d'un important atelier de renforcement de capacit\u00e9s des leaders religieux. Au total, plus d'une vingtaine de leaders religieux participent \u00e0 cette formation afin d'\u00eatre outill\u00e9 par le directeur de Timbuktu Institute, Dr Bakary Sambe sur les strat\u00e9gies et les moyens de pr\u00e9vention pour faire face \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne. </p>\r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/02231510062021.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p> Rappelons d'abord qu'apr\u00e8s le coup d'\u00c9tat du mars 2012, des groupes islamistes : Ansar Edine d'Iyad Ag Ghali, le Mouvement pour l'Unicit\u00e9 et le Jihad en Afrique de l'Ouest (MUJAO), Al Qaida au Maghreb Islamique (AQMI), ainsi que le Mouvement National pour la lib\u00e9ration de l'Azawad (MNLA) se sont empar\u00e9s du nord du Mali. Un nombre inconnu de jeunes (souvent tr\u00e8s jeunes) ont \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9s, parfois par la m\u00e9thode d'acceptation li\u00e9e au communautarisme, \u00e0 l'argent et par force, dans ces groupes arm\u00e9s. Ils se sont retrouv\u00e9s dans les rangs des rebelles ou des djihadistes charg\u00e9s de surveiller les postes de contr\u00f4le, de cuisiner et de faire des commissions. Nombreux d'entre eux \u00e9taient entra\u00een\u00e9s \u00e0 manier des armes et beaucoup de jeunes filles ont aussi \u00e9t\u00e9 viol\u00e9es et mari\u00e9es de force aux combattant ou leurs chefs, les intimidations et assassinats cibl\u00e9s qui ne s'arr\u00eatent pas au quotidien dans le les r\u00e9gions du nord, du centre et m\u00eame \u00e0 Bamako avec l'assassinat du pr\u00e9sident de la CMA BRAHIM OULD SIDATTI LE 12 Avril dernier.  Les atrocit\u00e9s commises par des groupes arm\u00e9s islamistes au Mali et les ripostes abusives des forces de s\u00e9curit\u00e9 maliennes  ont rendu le ph\u00e9nom\u00e8ne de radicalisme violent plus tendu  dans le centre, maintenant l'ins\u00e9curit\u00e9 et les  violences de tous types s'\u00e9tendent dans le  sud et l'Ouest  du pays courant 2020 et 2021 et le ph\u00e9nom\u00e8ne s'agrandit \u00e7a fl\u00e9chit de fa\u00e7on exponentielle, exposant davantage de civils aux risques li\u00e9s aux conflits, Violence Bas\u00e9e sur le Genre, banditismes, criminalit\u00e9s,  violences socio-politiques, violences post-conflits. Les groupes islamistes ont menac\u00e9, viol\u00e9 et tu\u00e9 des civils. Par ailleurs, les forces de s\u00e9curit\u00e9 maliennes ont men\u00e9 des op\u00e9rations militaires \u00e0 l'issue desquelles ont \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9s des d\u00e9tentions arbitraires et des actes de torture.  L'intervention militaire conduite par la France en 2013, suivie d'op\u00e9rations visant \u00e0 chasser les forces islamistes qui continuent \u00e0 ce jour, ainsi que la mise en oeuvre de l'Accord de paix de juin 2015 entre le gouvernement et les groupes arm\u00e9s signataires, ont permis d'\u00e9tablir une stabilit\u00e9 pr\u00e9caire dans le nord du pays. Au m\u00eame moment, des groupes arm\u00e9s islamistes se sont multipli\u00e9s et ont men\u00e9 des op\u00e9rations plus loin dans le centre et le sud du Mali. </p>\r\n\r\n<p> Selon Dr Bakary Sambe, directeur de Timbuktu Institute, l'objectif de cette formation qui a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9e par l'ONG Wildaf-Mali avec le soutien de la coop\u00e9ration Suisse, vise  \u00e0 former les leaders religieux pour pr\u00e9venir l'extr\u00e9misme violent au regard de leur responsabilit\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9. Au cours de cette formation, les capacit\u00e9s des leaders religieux se verront renforcer sur l'origine du mouvement extr\u00e9miste ; comment contrecarrer ces id\u00e9ologies ; puis quelles sont les strat\u00e9gies \u00e0 mettre en place en accord avec le plan de la politique nationale de pr\u00e9vention de l'extr\u00e9misme violent dirig\u00e9 par le Minist\u00e8re des Affaires Religieuses et du Culte ? Apr\u00e8s, les participants vont \u00e9laborer un manuel de communication non-violente en direction des jeunes pour faire la pr\u00e9vention de l'extr\u00e9misme violent au Mali. </p>\r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/36231510062021.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p> En ce qui concerne les r\u00e9sultats attendus au cours de ces trois jours de formation, il s'agira pour les jeunes :  d'avoir une bonne compr\u00e9hension de ces concepts de radicalisation et lutte contre  l'extr\u00e9misme violent ; qu'ils apprennent \u00e0 communiquer de fa\u00e7on non-violente  et qu'ils soient form\u00e9s  sur leur r\u00f4le en tant qu'acteurs de leur changement pour jouer un r\u00f4le d'artisan de paix aupr\u00e8s des autres jeunes et au sein de leur communaut\u00e9.  Deuxi\u00e8mement, \u00e9laborer un manuel de communication non-violente disponible et transmis aux jeunes pour \u00eatre des relais. </p>\r\n\r\n<p> \"Cette formation a beaucoup aid\u00e9 les leaders religieux \u00e0 comprendre que veut dire le mot \"extr\u00e9misme violent et int\u00e9grisme religieux \" cel\u00e0 nous a servi de comprendre a distinguer beaucoup de choses et c'est tr\u00e8s important pour nous \" nous confie Cheik Yaya Kon\u00e9  un des leaders religieux participants \u00e0 la formation. </p> \r\n\r\n<p> Pour un autre participant imam Diarra, pr\u00e9conise qu'il interpelle les autorit\u00e9s maliennes et tous les sages du pays \u00e0 prendre des dispositions n\u00e9cessaires pour aider les leaders religieux \u00e0 comprendre les dangers li\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9grisme religieux et l'extr\u00e9misme violent car c'est une n\u00e9cessit\u00e9 pour la lutte contre la radicalisation des jeunes au Mali. </p>\r\n<p> Les participants \u00e0 la formation ont donn\u00e9 des \u00e9bauches de recommandations pour lutter efficacement contre la radicalisation et  l'extr\u00e9misme violent au Mali \" nous pensons que la tol\u00e9rance, l'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9ducation et les \u00e9changes mutuelles entre les diff\u00e9rentes communaut\u00e9s du Mali peuvent aider \u00e0 enrayer ce fl\u00e9au facilement \u00e0 travers des renforcements des capacit\u00e9s sur le plan mental,  il nous faut beaucoup de formations pour avoir des bons connaisseurs du coran et de la charia en un mot des bon \u00e9ducateurs voir des th\u00e9ologiens si possible pour nous aider \u00e0 sortir de ses t\u00e9n\u00e8bres qui font souffrir les populations maliennes au quotidien \"  nous expliqu\u00e9 IMAM Ba venu du centre du Mali.</p>\r\n", "categorie": "gouvPaixCivile", "typeIsArticle": "true", "image": ["02231510062021.jpg", "36231510062021.jpg"], "thumbail": "02231510062021.jpg", "id": "maliextr\u00e9misme-19fa719e"}, {"title": "Entre ruraux et urbains sah\u00e9liens, les diff\u00e9rences de perceptions de la COVID-19 sont peu significatives", "date": "2021-06-17", "content": "<p>Max BILL, pour le Timbuktu Institute</p>\r\n\r\n<p><b>Les Sah\u00e9liens pensent qu\u2019il est important de prendre des mesures pour venir \u00e0 bout de la COVID-19. D\u2019aucuns estimeraient que le milieu de r\u00e9sidence (urbain ou rural) constituerait un facteur influant fortement sur la perception et la mise en pratique par les populations des mesures de pr\u00e9vention. Pourtant, une \u00e9tude men\u00e9e par Timbuktu Institute et Sayara International d\u00e9montre que les \u00e9carts ne seraient pas aussi cons\u00e9quents qu\u2019envisag\u00e9s a priori.</b></p>\r\n\u00a0\r\n<p>L\u2019objectif de cette enqu\u00eate est d\u2019analyser les perceptions des populations du Sahel \u00e0 propos des informations sur la COVID-19. R\u00e9alis\u00e9e dans huit pays (S\u00e9n\u00e9gal, Mauritanie, Mali, Burkina-Faso, Niger, Tchad, Cameroun, Soudan), elle vise \u00e0 \u00e9valuer les pratiques de la population cible concern\u00e9e par rapport \u00e0 la COVID-19. Cette \u00e9tude conduite en d\u00e9cembre 2020, avec un \u00e9chantillon de plus de 4000 r\u00e9pondants, sur des donn\u00e9es quantitatives (KAP) et plus de 30 entretiens qualitatifs (KIIs), est men\u00e9e par 80 enqu\u00eateurs et 7 superviseurs locaux. L\u2019\u00e9chantillonnage probabiliste et al\u00e9atoire permet \u00e0 chaque individu de la population cible d\u2019avoir la chance d\u2019\u00eatre interrog\u00e9. Quatre variables (l\u2019\u00e2ge, le sexe, le niveau d\u2019\u00e9ducation, et le milieu de r\u00e9sidence [rural/urbain]) ont permis de mieux atteindre la cible.</p>\r\n\r\n\r\n<figure><img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/53061017062021.jpg\"></figure>\r\n\r\n\r\n<p>Au Sahel, les mesures de pr\u00e9vention contre la COVID-19 sont relativement appr\u00e9ci\u00e9es au sein des communaut\u00e9s. Pr\u00e8s de 55% des citadins contre 52% des villageois pensent qu\u2019il est important de prendre des mesures pour endiguer la propagation du virus.\u00a0 18% des urbains et 11% des ruraux donnent une extr\u00eame importance aux mesures de pr\u00e9vention. Environ 30% des ruraux et 33% des citadins estiment que les membres de leur communaut\u00e9 attachent de l\u2019importance aux mesures de pr\u00e9vention contre la propagation de la COVID-19. C\u2019est largement sup\u00e9rieur aux 3% des villageois et 7% des urbains qui pr\u00e9sument que les membres de leur communaut\u00e9 consid\u00e8rent qu\u2019il est extr\u00eamement important de prendre ces mesures.\u00a0</p>\r\n\r\n<p>La campagne et la ville sont deux facettes d\u2019une m\u00eame r\u00e9alit\u00e9 spatiale et socio-temporelle mue par l\u2019accroissement de la population. Elles ne s\u2019opposent donc pas.\u00a0\u00c0 presque \u00e9galit\u00e9, environ 28% des ruraux comme des urbains r\u00e9pondent que les membres\u00a0de leur communaut\u00e9 pensent qu\u2019il est l\u00e9g\u00e8rement important de prendre des mesures pr\u00e9ventives contre la maladie.</p>\r\n\r\n<p>L\u2019espace rural est vaste, avec une faible densit\u00e9 d\u00e9mographique. Et de par leurs activit\u00e9s professionnelles, les habitants des campagnes semblent moins expos\u00e9s \u00e0 la COVID-19. Cependant, cela implique aussi qu\u2019il existe souvent des affinit\u00e9s entre villageois. D\u00e8s lors, 52% seulement des habitants des campagnes respectent parfois ou rarement la distance d\u2019au moins un m\u00e8tre des personnes ne faisant pas partie de leur foyer. \u00c9tonnamment, cela se constate \u00e9galement en ville, o\u00f9 53% des personnes interrog\u00e9es disent respecter parfois ou rarement la distanciation sociale.</p>\r\n\r\n<figure><img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/24101017062021.jpg\"></figure>\r\n\r\n<p><b>La distanciation sociale, n\u00e9glig\u00e9e en milieu rural comme en milieu urbain</b></p>\r\n\r\n<p>Quant \u00e0 ceux qui ne respectent jamais la distanciation sociale, ils sont 12% de citadins et 15% de campagnards. Enfin, ceux qui respectent souvent ou toujours cette distance de s\u00e9curit\u00e9 sont 29% en milieu rural et 33 % dans les villes. Seulement 1% des villageois contre 3% des urbains r\u00e9pondent que tout le monde porte un masque de protection ou se couvre le visage pour se rendre en public. 22% parmi ces derniers connaissent 10 personnes sur 100 qui portent un masque, et moins de 5% ne connaissent personne. 25% de villageois en connaissent 10 sur 100, et 8% n\u2019en connaissent aucunes qui portent un masque.\u00a0Allant \u00e0 l\u2019encontre de l\u2019intuition premi\u00e8re des chercheurs ayant men\u00e9 cette \u00e9tude, celle-ci conclut que les \u00e9carts entre les villes et les campagnes en termes de perception et de respect des mesures de pr\u00e9vention contre la pand\u00e9mie de la COVID-19 sont manifestement peu substantiels.</p>", "categorie": "", "typeIsArticle": "true", "image": ["53061017062021.jpg", "24101017062021.jpg"], "thumbail": "53061017062021.jpg", "id": "entrerurauxet-d6c91bec"}, {"title": "Les Sah\u00e9liens ont pris la mesure de la gravit\u00e9 de la pand\u00e9mie", "date": "2021-06-17", "content": "<p>Marie Suzanne Batista, pour le Timbuktu Institute</p>\r\n\r\n<p><b>Malgr\u00e9 un climat g\u00e9n\u00e9ral de suspicion, l\u2019\u00e9crasante majorit\u00e9 des Sah\u00e9liens est consciente de la gravit\u00e9 de la COVID-19 d\u2019apr\u00e8s l\u2019\u00e9tude sur les populations sah\u00e9liennes r\u00e9alis\u00e9e, en plein COVID, par Sayara International et le Timbuktu Institute. Cependant, m\u00eame faible, une certaine proportion des populations ne respecte toujours pas les mesures de pr\u00e9vention.\u00a0</b></p>\r\n\u00a0\r\n<p>Selon les r\u00e9sultats de cette \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e dans l\u2019objectif d\u2019analyser les perceptions des populations du Sahel \u00e0 propos des informations sur la COVID-19, les Sah\u00e9liens sont tr\u00e8s majoritairement conscients de la dangerosit\u00e9 de la pand\u00e9mie. Avec un \u00e9chantillon al\u00e9atoire - comportant plus de 4000 r\u00e9pondants (KAP), 80 enqu\u00eateurs, 7 superviseurs locaux, plus de 30 entretiens qualitatifs (KIIs) et 95% de repr\u00e9sentativit\u00e9 -, pr\u00e8s de 80% croient que le risque de COVID-19 est un danger pour leur communaut\u00e9.</p>\r\n\r\n<figure><img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/59191017062021.jpg\"></figure>\r\n\r\n<p>Ce sont dans les zones rurales que les populations prennent moins la mesure du s\u00e9rieux de cette pand\u00e9mie. Les populations urbaines sont, elles, plus conscientes des dangers de la COVID-19. En effet, si pr\u00e8s de 60% des Sah\u00e9liens vivant dans les zones rurales sont conscients des risques de la maladie, ils sont 70% en milieu urbain, donc, environ 40% des Sah\u00e9liens pensent qu\u2019il est grandement important de prendre des mesures pour se prot\u00e9ger contre la pand\u00e9mie. L\u2019\u00e9tude montre que 40% des Sah\u00e9liens pensent qu\u2019il est tr\u00e8s important de prendre des mesures de pr\u00e9vention pour se prot\u00e9ger contre la pand\u00e9mie, et seuls 11% n\u2019y pr\u00eatent pas attention. Donn\u00e9es int\u00e9ressantes, ils sont peu nombreux \u00e0 conna\u00eetre une personne ayant contract\u00e9 la maladie. Seuls 20% des populations interrog\u00e9es connaissent une personne qui a d\u00e9j\u00e0 eu la COVID-19.</p>\r\n\r\n<figure><img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/13201017062021.jpg\"></figure>\r\n\r\n<p><b>27% peinent \u00e0 respecter la distanciation d\u2019au moins un m\u00e8tre</b></p>\r\n\r\n<p>Toutefois, si 33% des Sah\u00e9liens estiment qu\u2019il est extr\u00eamement important de prendre des mesures de pr\u00e9vention, seuls 11% n\u2019y pr\u00eatent pas attention. De plus, environ 27% des populations sah\u00e9liennes se disent rarement capables de rester \u00e0 au moins un m\u00e8tre de distance d\u2019une autre personne ne faisant pas partie de leur foyer, tandis que 28% d\u2019entre elles disent parfois observer cette mesure de pr\u00e9vention.\u00a0De fait, les Sah\u00e9liens peinent \u00e0 respecter cette mesure \u00e9tant donn\u00e9, notamment, leur habitude de vivre en communaut\u00e9. Enfin, certains pensent toujours que la COVID-19 est une vulgaire grippe inoffensive. Il n\u2019y aurait donc pas de raison valable d\u2019adopter ces mesures de pr\u00e9vention.\u00a0</p>\r\n", "categorie": "", "typeIsArticle": "true", "image": ["59191017062021.jpg", "13201017062021.jpg"], "thumbail": "59191017062021.jpg", "id": "lessah\u00e9liensont-85e70b92"}, {"title": "Face \u00e0 la COVID-19, les Sah\u00e9liens font confiance \u00e0 leurs autorit\u00e9s\u00a0", "date": "2021-06-17", "content": "<p>Kensio Akpo, pour le Timbuktu Institute</p>\r\n\r\n<p><b>M\u00eame si des r\u00e9ticences existent, les Sah\u00e9liens croient globalement en la capacit\u00e9 de leurs pays respectifs \u00e0 g\u00e9rer convenablement la pand\u00e9mie de la COVID-19. Ce sont les conclusions d\u2019une \u00e9tude men\u00e9e en d\u00e9cembre 2020, par Sayara International et le Timbuktu Institute, dans le but d\u2019analyser les perceptions des populations du Sahel \u00e0 propos des informations sur la Covid-19.</b></p>\r\n\r\n<p>Avec un \u00e9chantillon al\u00e9atoire comportant plus de 4000 r\u00e9pondants (KAP), 80 enqu\u00eateurs, 7 superviseurs locaux, plus de 30 entretiens qualitatifs (KIIs) et 95% de repr\u00e9sentativit\u00e9, cette \u00e9tude se d\u00e9limite au Sahel et plus pr\u00e9cis\u00e9ment au Burkina-Faso, au Cameroun, en Mauritanie, au Mali, au Niger, au S\u00e9n\u00e9gal, au Soudan et au Tchad. L'\u00e9chantillon est divis\u00e9 en strates homog\u00e8nes r\u00e9parties selon les crit\u00e8res de l\u2019\u00e2ge, du sexe, du niveau d\u2019\u00e9ducation et du milieu de r\u00e9sidence (rural ou urbain).</p>\r\n\r\n<p>Au Sahel, 80% des populations ont confiance ou ont une certaine confiance dans les responsables gouvernementaux en charge de la sant\u00e9 pour g\u00e9rer la pand\u00e9mie. Seuls 11% ne leur font pas confiance. Aussi, 78% font confiance ou ont une certaine confiance dans les chefs religieux ou communautaires pour informer sur la pand\u00e9mie. Et seulement 9% ne leur font pas confiance.</p>\r\n\r\n<figure><img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/44251017062021.jpg\"></figure>\r\n\r\n<p><b>La moiti\u00e9 des r\u00e9pondants est dispos\u00e9e \u00e0 se faire vacciner</b></p>\r\n\r\n<p>Concernant le traitement des informations relatives \u00e0 la COVID-19, 38% des populations sah\u00e9liennes font confiance aux journalistes, 75% leur font une certaine confiance et seulement 11% des populations ne leur font pas confiance. L\u2019Organisation Mondiale de la Sant\u00e9 (OMS) a, quant \u00e0 elle, r\u00e9ussi \u00e0 engranger la confiance de 45% des interrog\u00e9s. Pour finir, m\u00eame si la question du vaccin fait grincer des dents sur le continent africain, 50% des r\u00e9pondants disent \u00eatre pr\u00eats \u00e0 se faire vacciner une fois qu\u2019un vaccin anti-COVID-19 est disponible. En somme, au-del\u00e0 d\u2019une relative m\u00e9fiance, les Sah\u00e9liens font tant bien que mal confiance \u00e0 leurs autorit\u00e9s, en ce qui concerne la gestion de la pand\u00e9mie.</p>\r\n\r\n", "categorie": "", "typeIsArticle": "true", "image": ["44251017062021.jpg"], "thumbail": "44251017062021.jpg", "id": "face\u00e0la-f916655d"}, {"title": "Les Sah\u00e9liens, toujours r\u00e9fractaires aux pratiques de pr\u00e9vention contre la COVID-19\u00a0", "date": "2021-06-17", "content": "<p>Max BILL</p>\r\n\r\n<p><b>Au Sahel, la bataille de la pr\u00e9vention contre la COVID-19 est encore loin d\u2019\u00eatre gagn\u00e9e. Selon une enqu\u00eate de Timbuktu Institute et Sayara International, les Sah\u00e9liens sont une minorit\u00e9 \u00e0 respecter scrupuleusement les mesures barri\u00e8res, m\u00eame si la majorit\u00e9 s\u2019accorde sur l\u2019efficacit\u00e9 de ces mesures pour enrayer la propagation du virus.\u00a0L\u2019objectif de cette enqu\u00eate, est d\u2019analyser les perceptions des populations du Sahel \u00e0 propos des informations sur la COVID-19.</b></p>\r\n\r\n<p>Cette enqu\u00eate est r\u00e9alis\u00e9e en d\u00e9cembre 2020 dans huit pays : Burkina-Faso, Cameroun, Mali, Mauritanie, Niger, S\u00e9n\u00e9gal, Soudan et Tchad. Avec un \u00e9chantillon hautement repr\u00e9sentatif de plus de 4000 r\u00e9pondants sur les donn\u00e9es quantitatives (KAP) et plus de 30 entretiens qualitatifs (KIIs, elle est men\u00e9e par 80 enqu\u00eateurs et 7 superviseurs locaux. L\u2019\u00e9chantillonnage probabiliste et al\u00e9atoire permet \u00e0 chaque individu de la population cible d\u2019avoir la chance d\u2019\u00eatre interrog\u00e9. Quatre strates homog\u00e8nes (l\u2019\u00e2ge, le sexe, le niveau d\u2019\u00e9ducation et le milieu de r\u00e9sidence [rural/urbain]) ont permis de mieux atteindre la cible. \u00c9valuer leurs pratiques par rapport \u00e0 la COVID-19 est l\u2019un des buts vis\u00e9s.</p>\r\n\r\n<figure><img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/15401017062021.jpg\"></figure>\r\n\r\n<p><b>Pr\u00e8s de 53 % des Sah\u00e9liens suivent les mesures barri\u00e8res</b></p>\r\n\r\n<p>Il y a un grand foss\u00e9 entre la perception des mesures pr\u00e9ventives et la mise en pratique de ces derni\u00e8res afin d\u2019enrayer la cha\u00eene de contamination de la COVID-19 au Sahel. Pr\u00e8s de 53 % des Sah\u00e9liens prennent au s\u00e9rieux les mesures barri\u00e8res pr\u00e9conis\u00e9es pour lutter contre la propagation de la COVID-19. Les campagnes de sensibilisation sur la dangerosit\u00e9 du virus ont clairement impact\u00e9 une majorit\u00e9 relative des populations interrog\u00e9es. Aussi, plus de 30% constatent que les membres de leur communaut\u00e9 accordent de l\u2019importance aux mesures barri\u00e8res.</p>\r\n\r\n<p>En revanche, le respect de la distanciation sociale n\u2019est pas syst\u00e9matique. Seulement 25% de la population, soit une personne sur quatre, pensent rester \u00ab\u00a0souvent\u00a0\u00bb \u00e0 un m\u00e8tre de distance au moins des personnes qui ne font pas partie de leur foyer. Ils sont 25% \u00e0 affirmer y rester \u00ab\u00a0parfois\u00a0\u00bb. Une minorit\u00e9 de 20% pense qu\u2019un nombre suffisamment bas de 10 personnes sur 100 dans leur communaut\u00e9 portent un masque ou se couvrent le visage pour se rendre en public. Les r\u00e9sultats de cette \u00e9tude montrent le degr\u00e9 d\u2019ancrage des populations dans la lutte contre la maladie.</p>\r\n", "categorie": "", "typeIsArticle": "true", "image": ["15401017062021.jpg"], "thumbail": "15401017062021.jpg", "id": "lessah\u00e9lienstoujours-164e26dc"}, {"title": "Les Sah\u00e9liens ont une conscience partielle de l\u2019ampleur de la COVID-19\u00a0", "date": "2021-06-17", "content": "<p>Suzanne Batista, pour le Timbuktu Institute</p>\r\n\r\n<p><b>Les populations sah\u00e9liennes ne respectent pas souvent les mesures de protection contre le virus. Ce qui rend les campagnes de communication contre la COVID-19, pour la plupart, poussives. Ce non-respect se ressent plus dans les zones urbaines pour certains pays. Telle est la conclusion d\u2019une \u00e9tude du Timbuktu Institute et de Sayara International men\u00e9e en d\u00e9cembre 2020 dans le but de mesurer scientifiquement et statistiquement l\u2019ampleur de la d\u00e9sinformation et la circulation des fausses informations sur la COVID-19\u00a0dans huit pays du Sahel.\u00a0</b></p>\r\n\r\n<p>Cette \u00e9tude de perception men\u00e9e dans huit pays du Sahel \u00e0 savoir le Burkina Faso, le Cameroun, le Mali, la Mauritanie, le Niger, le S\u00e9n\u00e9gal, le Soudan et le Tchad, - 80 enqu\u00eateurs ont men\u00e9 plus de 4000 sondages et plus de 30 entretiens qualitatifs - r\u00e9v\u00e8le que les Sah\u00e9liens sont majoritairement conscients de la dangerosit\u00e9 de la COVID-19. Cette majorit\u00e9 pense qu\u2019il est grandement important de prendre des mesures contre la propagation de la pand\u00e9mie. </p>\r\n\r\n<p>Parmi les pays \u00e9tudi\u00e9s, c\u2019est au Mali et au Niger que l\u2019on a le plus pris conscience du degr\u00e9 de gravit\u00e9 de la maladie. En effet, plus de 80% des Maliens en ont pris conscience. Et c\u2019est au Cameroun que cette prise de conscience est la plus faible : seuls 58% des Camerounais pensent que la COVID-19 est un danger pour leur communaut\u00e9. Pourtant, le Cameroun est l\u2019un des pays qui a le plus de cas de contamination au Sahel.\u00a0\r\nC\u2019est dans les zones rurales que les populations sont le moins inform\u00e9es sur le s\u00e9rieux de la pand\u00e9mie. En effet, 60% des populations vivant dans les zones rurales sont conscientes des risques de la maladie, alors qu'elles sont 70% en milieu urbain. Les diff\u00e9rences de niveaux d\u2019instruction des populations entre zones urbaines et zones rurales, ainsi que l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la \u00ab\u00a0bonne\u00a0\u00bb information pourraient, en partie, expliquer cet \u00e9cart.\u00a0</p>\r\n\r\n<figure><img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/42441017062021.jpg\"></figure>\r\n\r\n<p><b>Le respect des mesures barri\u00e8res, un d\u00e9fi</b></p>\r\n\r\n<p>Par ailleurs, nombre de Sah\u00e9liens ne respectent pas les mesures barri\u00e8res pour faire barri\u00e8re \u00e0 la propagation de la COVID-19. Environ 27% des Sah\u00e9liens se disent rarement capables de rester \u00e0 au moins un m\u00e8tre de distance d\u2019une personne qui ne fait pas partie de leur foyer. Les Tchadiens sont les plus respectueux de la distanciation physique. Seulement 6% des Tchadiens ne sont jamais capables de respecter la distanciation sociale. C\u2019est en Mauritanie que cette mesure est la moins respect\u00e9e\u00a0: 48% des Mauritaniens sont rarement capables d\u2019observer cette mesure.\u00a0Au S\u00e9n\u00e9gal, les populations des zones rurales respectent davantage la distanciation sociale que les populations des zones urbaines. Cela est d\u00fb au fait que les zones urbaines sont plus peupl\u00e9es, et notamment \u00e0 l\u2019usage massif des transports en communs.</p>\r\n\r\n<p>A l\u2019inverse,\u00a0au Burkina Faso, ce sont dans les zones urbaines que l\u2019on respecte le plus les mesures de pr\u00e9vention. De fait, les Burkinab\u00e8 qui r\u00e9sident dans les zones urbaines sont mieux inform\u00e9s des dangers de la COVID-19 et la mani\u00e8re de s\u2019en prot\u00e9ger.\u00a0Les Sah\u00e9liens sont certes majoritairement conscients du s\u00e9rieux de la pand\u00e9mie de COVID-19. Toutefois, parmi eux, certains continuent de faire fi de certaines mesures de protection contre la maladie.</p>", "categorie": "", "typeIsArticle": "true", "image": ["42441017062021.jpg"], "thumbail": "42441017062021.jpg", "id": "lessah\u00e9liensont-16e3f005"}, {"title": "Au Sahel, les hommes et les jeunes, plus conscients de la gravit\u00e9 de la pand\u00e9mie", "date": "2021-06-17", "content": "<p>Suzanne Batista, pour le Timbuktu Institute</p>\r\n\r\n<p><b>Malgr\u00e9 un climat de suspicion g\u00e9n\u00e9ral en Afrique, 80% des Sah\u00e9liens sont conscients de la gravit\u00e9 de la pand\u00e9mie de COVID-19. Parmi eux, ce sont les hommes qui ont pris le plus au s\u00e9rieux la maladie. Cependant, ce sont majoritairement les femmes qui estiment qu\u2019il est tr\u00e8s important de prendre des mesures de pr\u00e9vention pour lutter contre la propagation du virus. C\u2019est le r\u00e9sultat d\u2019une \u00e9tude de Sayara International et du Timbuktu Institute men\u00e9e en d\u00e9cembre 2020 dans le but de mesurer scientifiquement l\u2019ampleur de la d\u00e9sinformation au Sahel.</b></p>\r\n\r\n<p>Cette \u00e9tude de perception est men\u00e9e dans huit pays du Sahel \u00e0 savoir le Burkina Faso, le Cameroun, le Mali, la Mauritanie, le Niger, le S\u00e9n\u00e9gal, le Soudan et le Tchad. 80 enqu\u00eateurs ont men\u00e9 plus de 4000 sondages et plus de 30 entretiens qualitatifs. 79% des Sah\u00e9liens \u00e2g\u00e9s de 70 \u00e0 81 ans sont tout \u00e0 fait d\u2019accord sur le fait que le risque de COVID-19 est un danger pour leur communaut\u00e9. Ils sont suivis des jeunes, \u00e2g\u00e9s 15 \u00e0 24 ans, qui sont 69% \u00e0 \u00eatre conscients de la gravit\u00e9 de la pand\u00e9mie. Ceci peut s\u2019expliquer par le fait qu\u2019ils soient en contact permanent avec l\u2019information gr\u00e2ce aux r\u00e9seaux sociaux, et ainsi avertis de la situation globale et des mesures de pr\u00e9vention pour lutter contre la propagation du virus.</p>\r\n\r\n<p>Les hommes sont plus conscients que les femmes du caract\u00e8re s\u00e9rieux de la pand\u00e9mie. Ils sont 68% \u00e0 en \u00eatre conscients, pour 65% de femmes. Les hommes ont, en effet, davantage acc\u00e8s aux informations relatives \u00e0 la maladie que les femmes. Le faible taux de scolarisation des femmes dans les pays du Sahel, et l\u2019illettrisme qui en d\u00e9coule, sont des facteurs pouvant expliquer cet \u00e9tat de fait. \u00a0Ce sont les personnes \u00e2g\u00e9es de 71 \u00e0 80 ans qui estiment que la mise en place de mesures de protection contre la pand\u00e9mie est importante. 60% d\u2019entre elles pensent qu\u2019il est tr\u00e8s important de mettre en place ces mesures. Les Sah\u00e9liens de 15 \u00e0 25 ans sont 59% \u00e0 estimer la m\u00eame chose.\u00a0</p>\r\n\r\n<figure><img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/02491017062021.jpg\"></figure>\r\n\r\n<p><b>Les femmes, plus enclines aux mesures de pr\u00e9vention</b></p>\r\n\r\n<p>Curieusement, alors que les hommes sont mieux inform\u00e9s, ce sont les femmes qui pensent le plus qu\u2019il est n\u00e9cessaire de prendre des mesures pour pr\u00e9venir la propagation de la COVID-19. 45% des femmes pensent qu\u2019il est tr\u00e8s important de prendre ces mesures, contre 17% d\u2019hommes.\u00a0 Enfin, cette \u00e9tude r\u00e9v\u00e8le que 27% des Sah\u00e9liens sont rarement capables de rester loin d\u2019une personne \u00e9trang\u00e8re \u00e0 leur foyer. 14% des femmes et 16% des hommes ne sont jamais capables de respecter la distanciation physique dans le Sahel.\u00a0Malgr\u00e9 leur prise de conscience, les hommes ne font pas toujours attention \u00e0 certaines mesures de protection contre la pand\u00e9mie. Cela s\u2019explique par le fait qu\u2019ils sont en contact permanent avec les informations gr\u00e2ce aux r\u00e9seaux sociaux et au Web lesquels inondent de fausses informations concernant la COVID-19.</p>", "categorie": "", "typeIsArticle": "true", "image": ["02491017062021.jpg"], "thumbail": "02491017062021.jpg", "id": "ausahelles-44455116"}, {"title": "#MALI:\u00ab Justice et lutte contre le terrorisme \u00bb,  Ce premier colloque r\u00e9gional qu'accueille Bamako  ce 30 juin", "date": "2021-06-20", "content": "\r\n<p>Par Mohamed Ag Ahmedou</p>\r\n\r\n<p>Les observateurs constatent que l\u2019intervention militaire a e\u0301te\u0301, jusqu\u2019ici, privil\u00e9gi\u00e9e par nombre d\u2019E\u0301tats avec des approches strictement militaires n\u00e9gligeant la dimension pr\u00e9ventive dans le cadre d\u2019une approche holistique. Dans le cadre de son action en faveur de \u00ab solutions alternatives pour la stabilisation et la r\u00e9conciliation au Mali et au Sahel \u00bb, Timbuktu Institute en partenariat avec le Bureau Etat de droit de la Fondation Konrad Adenauer a choisi Bamako pour la tenue du premier colloque r\u00e9gional sur les enjeux de la judiciarisation de la lutte contre le terrorisme. </p>\r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/37010121062021.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n\r\n<p>Pour le Directeur du Timbuktu Institute dont le Bureau Mali & Sahel a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 en mars dernier \u00e0 Bamako, \u00ab l\u2019objectif de ce colloque r\u00e9gional qui se tiendra \u00e0 l\u2019H\u00f4tel Azala\u00ef Salam, est de cr\u00e9er un cadre d\u2019\u00e9changes pour exposer et comprendre les v\u00e9ritables d\u00e9fis et limites qui freinent les efforts de judiciarisation de la lutte contre le terrorisme dans la perspective d\u2019une meilleure harmonisation des cadres l\u00e9gaux et des strat\u00e9gies prenant en compte aussi bien les imp\u00e9ratifs s\u00e9curitaires que le respect des droits humains \u00bb. </p>\r\n\r\n<p>D\u2019apr\u00e8s le comit\u00e9 d\u2019organisation, ce premier Colloque r\u00e9gional vient en son heure,  avec \u00ab l\u2019urgence de judiciarisation de la lutte antiterroriste qui a plong\u00e9\u0301 les praticiens du droit dans une situation de r\u00e9adaptation continue alors que, pour beaucoup de pays, les dispositions encadrant la lutte contre le terrorisme sont loin d\u2019\u00eatre fix\u00e9es. </p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/44030121062021.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Selon Bakary Sambe, \u00ab dans l\u2019un ou l\u2019autre des cas,  la justice qui a un r\u00f4le incontournable a\u0300 jouer dans cette lutte, se trouve quelques fois confront\u00e9e a\u0300 des difficult\u00e9s d\u2019ordre conceptuel, de compr\u00e9hension des enjeux mais surtout d\u2019interaction entre la cha\u00eene p\u00e9nale et d\u2019autres acteurs dont, principalement, les d\u00e9fenseurs des droits humains \u00bb </p>\r\n\r\n<p>Le colloque verra la participation d\u2019experts, de praticiens du droit et de divers acteurs de la cha\u00eene p\u00e9nale de m\u00eame que des organisations de d\u00e9fense des droits humains venus du Burkina Faso, du Niger, de la Mauritanie et du S\u00e9n\u00e9gal entre autres. </p>\r\n", "categorie": "gouvPaixCivile", "typeIsArticle": "true", "image": ["37010121062021.jpg", "44030121062021.jpg"], "thumbail": "37010121062021.jpg", "id": "malijusticeet-30c90356"}, {"title": "MALI:Accord d'Alger : les cadres de la CMA  font le point des 6 ans d'application.", "date": "2021-06-22", "content": " \r\n<p> Par Alassane Ciss\u00e9 </p>\r\n\r\n\r\n<p> La d\u00e9l\u00e9gation de la Coordination des Mouvements de l'Azawad (CMA) a anim\u00e9e ce dimanche 20 juin 2021, \u00e0 la maison de la presse de Bamako, une conf\u00e9rence de presse sur l'accord d'Alger sous le th\u00e8me :\" l'accord pour la paix et la r\u00e9conciliation au Mali issu du processus d'Alger, six (6) ans apr\u00e8s la signature : bilan, obstacles et perspectives\".</p> \r\n\r\n\r\n<p> Cette conf\u00e9rence de presse intervient dans le cadre de la c\u00e9l\u00e9bration du sixi\u00e8me anniversaire dudit accord.    Les conf\u00e9renciers \u00e9taient entre autres : Attaye Ag Mohamed, chef de la d\u00e9l\u00e9gation de la CMA de Bamako, membre du Comit\u00e9 de Suivi de l'Accord (CSA), Mohamed Maouloud Ould Ramadane, Porte-patole de la CMA, Almouzamil Ag Mohamed, membre de la CMA et Sidi Ag Baye, mod\u00e9rateur de la conf\u00e9rence. </p>\r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/56041022062021.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p> Il ressort de leur d\u00e9claration que six (6) ans apr\u00e8s la signature de l'Accord pour la Paix et la R\u00e9conciliation \u00e0 Bamako sous l'\u00e9gide  de la communaut\u00e9 internationale, les populations  attendent  encore de sentir les dividendes de sa mise en oeuvre promise et r\u00e9it\u00e9r\u00e9e \u00e0 maintes reprises par l'ensemble des parties prenantes. </p>\r\n\r\n<p> Plusieurs feuilles de routes et de chronogrammes consensuels d'application furent adopt\u00e9s par les parties \u00e0 travers le Comit\u00e9 de Suivi de l'Accord (CSA), sans qu'aucun ne permette jusqu'ici d'entamer les questions de fond impatiemment attendues. </p> \r\n\r\n\r\n<p> Pourtant, l'adh\u00e9sion et le soutien de la communaut\u00e9 inter ationale \u00e0 travers les Nations Unies dont la mission au Mali a pour premi\u00e8re priorit\u00e9 strat\u00e9gique de son mandat de soutenir la mise en oeuvre  de l'Accord, celles des pays du champ et autres \u00c9tats et organisations partenaires du Mali, n'ont aucunement manqu\u00e9 \u00e0 ce processus de paix. </p>\r\n\r\n<p> Parall\u00e8lement, d'autres acteurs tirant essentiellement profit du retard accus\u00e9 dans la mise en oeuvre des engagements, continuent d'agir contee l'ensemble des parties prenantes \u00e0 l'Accord pour la Paix et la R\u00e9conciliation et occupent de plus en plus d'espaces avec des ambitions d\u00e9j\u00e0 transnationales. </p>\r\n\r\n\r\n <p> Les populations attendent et s'impatientent pendant que d'autres acteurs socio-politiques profitant de l'instabilit\u00e9 et de la fragilit\u00e9 de l'appreil autoritaire \u00e0 Bamako, persistent encore dans la d\u00e9sinformation autour du bien-fond\u00e9 de l'Accord et de sa pertinence pour la r\u00e9alisation de la Paix au Mali et dans l'Azawad en particulier. </p>\r\n\r\n\r\n<p> Les conf\u00e9renciers ont soulign\u00e9 que depuis quelques semaines, le pays entre dans une seconde s\u00e9quence de transition apr\u00e8s le renversement en Ao\u00fbt 2020 du r\u00e9gime de l'ex-Pr\u00e9sident Ibrahim Boubacar Ke\u00efta par un Comit\u00e9 militaire. Des engagements avaient \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement renouvel\u00e9s par le CNSP sur le respect et la mise en oeuvre diligente de l'Accord. La charte de la transition adopt\u00e9e  et promulgu\u00e9e par d\u00e9cret du Pr\u00e9sident de la transition, comporte d'ailleurs l'Accord pour la Paix et la R\u00e9conciliation dans son Pr\u00e9ambule. </p>\r\n\r\n<p> Sur le th\u00e8me proprement dit, les conf\u00e9renciers se sont revenus du long en large sur le processus de la mise en oeuvre de cet accord. </p>\r\n\r\n<p> Sur le plan historique, 8 mois de rounds allant parfois jusqu\u2039\u00e0 un mois de discussions \u00e0 Alger. L'Accord a \u00e9t\u00e9 paraph\u00e9 pendant que toutes les parties avaient des r\u00e9serves sur son contenu d'o\u00f9 la signature pr\u00e9alable d'un relev\u00e9 des conclusions le 5 juin 2015 entre la CMA et le gouvernement et qui avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9e les conditions de signature le 20 juin \u00e0 Bamako. </p>\r\n\r\n<p> La CMA malgr\u00e9 le retard longtemps constat\u00e9 et r\u00e9p\u00e9t\u00e9 dans la mise en oeuvre de l'Accord pour la Paix et la R\u00e9conciliation, s'est voulue optimiste et a d\u00e9montr\u00e9 par sa patience qu'elle n'est pas une organisation va-t-en guerre.</p>\r\n\r\n<p> Elle est rest\u00e9e respectueuse de ses engagements jusqu'\u00e0 usure totale et extinction de toutes voies et moyens offerts par l'esprit et la bonne foi des engagements accompagn\u00e9s par la communaut\u00e9 internationale. </p> \r\n\r\n\r\n<p> Compte tenu de la non-application correcte depuis 1992 des accords qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 l'Accord, il faut noter qu'une psychose r\u00e9elle de m\u00e9fiance jamais d\u00e9mentie, continue l\u00e9gitimement d'exister. </p>\r\n\r\n<p> Sur le bilan de l'Accord, tr\u00e9s peu \u00e9logieux par rapport au temps et aux attentes. Ainsi, de 2015 \u00e0 nos jours la mise en oeuvre de l'Accord pour la Paix et la R\u00e9conciliation n'a en r\u00e9alit\u00e9 jusqu'ici touch\u00e9 qu'\u00e0 des aspects p\u00e9riph\u00e9riques notamment : les autorit\u00e9s int\u00e9rimaires install\u00e9es, mais non dot\u00e9es des moyens et ressources n\u00e9cessaores pour r\u00e9ussir leur manda ; difficile op\u00e9rationnalisation des Bataillons des Forces Arm\u00e9es R\u00e9constitu\u00e9es (BAT-FAR) d\u00e9di\u00e9s \u00e0 assurer les missions attribu\u00e9es au M\u00e9canisme Op\u00e9rationnel de Coordination (MOC) pr\u00e9vu par l'Accord, en respectant les r\u00e8gles de composition et de fonctionnement fix\u00e9es par la Commission Technique de S\u00e9curit\u00e9 (CTS) ; a cr\u00e9ation par la loi de la zone de D\u00e9veloppement des r\u00e9gions du Nord mais toujours en attente d'op\u00e9rationnalisation ; le Fond de D\u00e9veloppement Durable (FDD) initialement pr\u00e9vu dans l'Accord pour financer la strat\u00e9gie sp\u00e9cifique de d\u00e9veloppement des r\u00e9gions du Nord, est mis en place et g\u00e9r\u00e9 de mani\u00e8re jusqu'ici non cern\u00e9e par l'ensemble des parties \u00e0 l'Accord et sa gestion actuelle de ce fond laisse  comprendre qu'il est d\u00e9tourn\u00e9 de ses objectifs initiaux...... </p> \r\n\r\n\r\n<p> Cependant des tentatives d'aborder les questions  de fond, car il faut le rappeler le probl\u00e8me est \u00e9minemmznt politique, peinent \u00e0 produire un r\u00e9sultat. </p>\r\n\r\n\r\n<p> Quant aux obstacles et blocages li\u00e9s \u00e0 la mise en oeuvre de l'Accord, il s'agit entre autres : la mauvaise volont\u00e9 du gouvernement jusqu'ici connus depuis la signature \u00e0 concr\u00e8tement avancer sur les questions de fond notamment les r\u00e9formes politiques et institutionnelles, l'arm\u00e9e reconstitu\u00e9e, les mesures et m\u00e9canismes sp\u00e9cifiques pr\u00e9vus dans le cadre du d\u00e9veloppement et de justice ; l'absence d'une r\u00e9elle politique \u00e9tatique de vulgarisation de l'Accord aupr\u00e8s des populations pour qu'elles se saisissent de son contenu r\u00e9el \u00e0 travers la promotion de son esprit le sens de sa lettre ; le bricolage de la Conf\u00e9rence d'Entente Nationale de 2017 ; l'exclusion des r\u00e9fugi\u00e9s et d\u00e9plac\u00e9s dans le cadre de la construction de la paix (viabilisation des sites de retour, r\u00e9alisation des services  sociaux de base, retour  dans de conditions dignes ; la crise sociopolitique encours depuis les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles de 2018 ; l'instabilit\u00e9 socio-politique et institutionnelle depuis 2018 entravant la continuit\u00e9 gouvernementale et des tentatives d'\u00e9lans des autorit\u00e9s centrales ; l'ins\u00e9curit\u00e9 entretenue par d'autres acteurs ne prenant pas partie au processus de paix ; la question sur la relecture de l'Accord avec des formules nouvellement consacr\u00e9es, laissent entretenir une confusion sur les objectifs pratiques de la probl\u00e9matique..... </p>\r\n\r\n\r\n<p> En ce qui concerne les le\u00e7ons \u00e0 tirer, on peut noter : la lenteur dans la mise en oeuvre de l'Accord a rendu la crise plus complexe et difficile \u00e0 g\u00e9rer ; une nin-vulgarisation du contenu r\u00e9el de l'Accord a laiss\u00e9 une br\u00e8che libre \u00e0 ses d\u00e9tracteurs pour le diaboliser, toute chose qui ne contribue pas au retour de la paix et de la stabilit\u00e9. </p>\r\n\r\n\r\n<p> En termes de perspectives, tout ne saurait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme n\u00e9gatif. La dynamique en cours depuis l'arriv\u00e9e des autorit\u00e9s actuelles de transition ne laisse pas confirmer un sentiment de pessimisme. Aucune forme d'hostilit\u00e9 entre les forces de la CMA  et les forces arm\u00e9es et de s\u00e9curit\u00e9 n'est d'actualit\u00e9. Des canaux  directs et pragmatiques d'\u00e9changes sur des situations  sont mieux rendus possibles. </p> \r\n\r\n\r\n<p> Le Pr\u00e9sident de la transition aux derni\u00e8res opportunit\u00e9s de contact direct avec les diff\u00e9rents n'a laiss\u00e9 quant \u00e0 lui sentir une obstruction \u00e0 l'Accord et l'int\u00e9gration de certains aspects pertinents de sa mise en oeuvre dans la feuille de route de la transition. </p>\r\n\r\n\r\n\r\n", "categorie": "gouvPaixCivile", "typeIsArticle": "true", "image": ["56041022062021.jpg"], "thumbail": "56041022062021.jpg", "id": "maliaccorddalger-03f2fcc8"}, {"title": "Accord d'Alger :  les femmes du CSA offrent un d\u00e9jeuner aux acteurs et partenaires", "date": "2021-06-22", "content": "\r\n\r\n<p> Sign\u00e9 Mohamed Ag Ahmedou avec Alassane Ciss\u00e9</p>\r\n\r\n<p> Dans le cadre de la c\u00e9l\u00e9bration du sixi\u00e8me (6) anniversaire de la signature de l'Accord pour la Paix et la R\u00e9conciliation Nationale issu du processus d'Alger, les femmes du Comit\u00e9 de Suivi dudit Accord (CSA) ont organis\u00e9 un d\u00e9jeuner  \u00e0 l'endroit des acteurs et des partenaires dans le but de redoubler d'efforts afin de booster l'acc\u00e9l\u00e9ration de la mise en oeuvre effective de l'Accord d'Alger. </p> \r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/34211822062021.jpg\">\r\n</figure>\r\n<p> Ce d\u00e9jeuner \u00e9tait marqu\u00e9 par la pr\u00e9sence de l'Ambassadeur de l'Algerie, chef de file de la m\u00e9diation, des ambassadeurs des Pays-bas, de la Norv\u00e8ge, du Ministre de la R\u00e9conciliation, colonel-major Isma\u00ebl Wagu\u00e9, le haut repr\u00e9sentant du Pr\u00e9sident de la transition pour la mise en oeuvre de l'Accord, du chef de la commission D\u00e9sarmement, D\u00e9mobilisation et Reinsertion (DDR), ainsi que l'ensemble des acteurs. </p>\r\n\r\n\r\n<p> La mise en oeuvre de l'Accord pour la Paix et la R\u00e9conciliation au Mali nec\u00e9ssite l'implication de tous les maliens, notamment les femmes.  Pour aller vers la mise en oeuvre intelligente et effective de cet accord que les femmes sont plus que d\u00e9termin\u00e9\u00e9s \u00e0 inciter les acteurs pour acc\u00e9l\u00e9rer le processus. Ce d\u00e9jeuner a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par une s\u00e9rie d'informations des femmes, dont la premi\u00e8re \u00e9tait Ma\u00efga Sina Damba, ancienne Ministre de la Promotion de la Femme, de l'Enfant et de la Famille. Elle a dit qu'il faut impliquer les femmes dans tous les organes de la mise en oeuvre de l'Accord, et partout o\u00f9 le besoin se fait sentir, de Bamako jusqu'\u00e0 dans les zones rurales. Elle a fait une motion sp\u00e9ciale \u00e0 la femme, qui pour elle, joue un r\u00f4le tr\u00e8s important dans la soci\u00e9t\u00e9. Elle a signal\u00e9 que la femme est la sant\u00e9 du foyer. Elle a profit\u00e9 de l'occasion pour lancer un appel pressant aux autorit\u00e9s de venir en aupr\u00e8s de femmes dans le cadre de la lutte contre les violences faites aux femmes. Elle a aussi appel\u00e9 aux autorit\u00e9s d'ouvrir beaucoup de centres de sant\u00e9 dans le pays pour soigner les femmes. \u00c0 l'exception de Sina Damba, certaines femmes ont pos\u00e9 leurs pr\u00e9occupations. </p>\r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/59221822062021.jpg\">\r\n</figure>\r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/22231822062021.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n\r\n<p> Quant \u00e0 Lalla Ha\u00efdara, membre du CSA, a dit qu'il est urgent d'aller vers la mise en oeuvre de l'Accord, de s'accepter de coordonner une synergie d'actions afin de pacifier ce pays. </p>\r\n\r\n<p> Dr Mariam Ma\u00efga, (la premi\u00e8re femme au Mali qui a cr\u00e9e le mouvement des femmes) a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 faire son t\u00e9moignage \u00e0 travers une anecdote. Elle a d'abord f\u00e9licit\u00e9 les femmes du CSA pour le r\u00f4le qu'elles jouent dans la mise en oeuvre  au sein de cet organe de l'Accord. Elle a dit ceci :\" Il \u00e9tait une fois, j'\u00e9tais embarqu\u00e9e dans un avion militaire des Famas pour Kidal, les rebelles n'ont pas tir\u00e9 sur l'avion parce qu'il ya une soeur \u00e0 eux qui se trouve \u00e0 bord\" a-t-elle d\u00e9clar\u00e9. Il faut  signaler que le Mali, quelqu'en soit les divergences, il y'a toujours une entente entee les acteurs. Elle a souhait\u00e9 de tout coeur une paix durable au peuple malien. </p>\r\n\r\n\r\n<p> Quant \u00e0 l'Ambassadeur de l'Algerie, a d'abord salu\u00e9 l'initiative des femmes et il les a remerci\u00e9 de l'avoir associ\u00e9 \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement. Il a f\u00e9licit\u00e9 la pr\u00e9sence certains anciens Ministres \u00e0 ce d\u00e9jeuner tels que : Zahabi Ould Sidi Mohamed, actuel chef de la commission DDR, l'ancienne Ministre de l'Artisanat et du Tourisme, Nina Walette Intalou,  la cheffe de l'ONG Wildaf, Bintou Foun\u00e9 Samak\u00e9,non moins l'ancienne Ministre de la Promotion de la Femme, de l'Enfant et de la Famille. Il  a parl\u00e9 de la lenteurqu'a connue la mise en oeuvre de l'Accord. Il a profit\u00e9 de l'occasion pour annoncer une prochaine inclusion de quinze(15) nouvelles femmes au sein du Comit\u00e9 de Suivi et du sous CSA. Il a \u00e9galement annonc\u00e9 que la 43\u00e8me session du Comit\u00e9 de Suivi de l'Accord est pr\u00e9vue ce 28 juin \u00e0 Bamako. </p>\r\n<p> Le chef du DDR, Zahabi Ould Sidi Mohamed  a signal\u00e9 que le Minist\u00e8re de la R\u00e9conciliation, de la Coh\u00e9sion Sociale a enfin  sa pr\u00e9cision p\u00e9dagogique. Il annon\u00e7a un message que lui m\u00eame intitule un message p\u00e9dagogique. Selon lui, la sementique dit que cet accord pour la paix a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par une large participation de part et d'autre de ses acteurs pour ceux qui vilipendent cet accord. Il explique par l\u00e0, que cet accord n'est peut-\u00eatre pas parfait mais c'est un outil pour la paix. Il a profit\u00e9 de son message pour rappeler que le Pr\u00e9sident de la transition, le colonel Assimi Go\u00efta avait soulign\u00e9 qu'il faut une mise en oeuvre intelligente de l'Accord. Zahabi Ould Sidi Mohamed, cet expert en DDR, conclut son intervention en disant que l'article 65 de l'Accord stipule:\" toutes les parties prenantes de cet accord peuvent s'asseoir pour reouvrir l'Accord afin de trouver une solution \u00e0 ce probl\u00e8me\". Il dira que la chose la mieux partag\u00e9e par les maliens est la mis\u00e8re, mais il faut aussi reconna\u00eetre que les maliens vivent en parfaite coh\u00e9sion sociale et qu'il sait sans doute que les maliens trouveront la solution ensemble pour ce pays. </p> \r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/30221822062021.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n\r\n<p> Pour le repr\u00e9sentant de la Plateforme, Haballa Ag Hamzatta, a insist\u00e9 en interpellant les acteurs de l'Accord vers l'acc\u00e9l\u00e9ration de la distribution des quotas par mouvement pour mettre en place d\u00e9finitivement l'arm\u00e9e reconstitu\u00e9e. </p>\r\n<p> Pour le colonel major Isma\u00ebl Wagu\u00e9, Ministre de la R\u00e9conciliation et de l'accord d'Alger, pour cet accord, en six(6) ans de sa signature, il faut se poser la question : qu'est ce qui a march\u00e9 et qu'est ce qui n'a pas march\u00e9 ? Qu'est ce qu'il faut faire ? Pour lui, il nous reste neuf(9) mois pour la transition et la fin de cette p\u00e9riode, il faut qu'on en finisse la mise en oeuvre de l'Accord. </p>\r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/51241822062021.jpg\">\r\n</figure>\r\n <p> En cette occasion, vu que tous les acteurs de la mise en oeuvre de l'Accord sont dans cette salle est un point essentiel pour la mise en oeuvre de cet accord. Il a soulign\u00e9  que les 6 ann\u00e9es de la mise en oeuvre de l'Accord ont \u00e9t\u00e9 une d\u00e9ception pour les acteurs. Il expliquera que cette mise en oeuvre de l'Accord est un compromis car selon lui il faut faire des concessions. </p>\r\n\r\n\r\n<p> Il faut souligner que ce d\u00e9jeuner des femmes du CSA \u00e0 permis de rassembler et les diff\u00e9rents acteurs de l'accord de paix ainsi que des partenaires cl\u00e9 \u00e0 l'accord tels que l'ambassadeur de la r\u00e9publique populaire d\u00e9mocratique de l'Alg\u00e9rie chef de file de la m\u00e9diation , certains ambassadeurs de l'union europ\u00e9enne, le ministre de la r\u00e9conciliation et trois anciens ministres dont l'ancienne ministre la promotion de la femme de l'enfant et de la famille du Mali ainsi que le coordonnateur de l'observatoire du centre Carter qui est un consultant Premium de la mise en application de l'accord de paix au Mali. Ceci montre \u00e0 quel point les maliens ont de  l'importance au r\u00f4le que jouera d\u00e9sormais la femme malienne dans la pacification du conflit au Mali. Pendant plus de 5 ans les femmes du Mali n'ont jamais \u00e9t\u00e9 inclus au sein du comit\u00e9 de suivi de l'accord de paix au Mali issu du processus d'Alger. Il a fallu attendre la moiti\u00e9 de l'ann\u00e9e 2020 pour que les nations unies adoptent la r\u00e9solution 1325 qui permettra d'ajouter des femmes au CSA et qui participeront \u00e0 leur  premier CSA le 16 Novembre 2020. </p>\r\n", "categorie": "gouvPaixCivile", "image": ["34211822062021.jpg", "59221822062021.jpg", "22231822062021.jpg", "30221822062021.jpg", "51241822062021.jpg"], "typeIsArticle": false, "thumbail": "34211822062021.jpg", "id": "accorddalger-12503389"}, {"title": "MALI: ASFIA :\u00a0 Cette association f\u00e9minine qui veut aider les personnes vuln\u00e9rables", "date": "2021-06-25", "content": "<p>Alassane Ciss\u00e9</p>\r\n\r\n<p>Dans le cadre du lancement de son association d\u00e9nomm\u00e9e ASFIA pr\u00e9vu le dimanche 17 juin 2021 au Palais de la culture de Bamako, Fatoumata M'Barka Mint Hamoudy \u00e9tait lundi 20 juin dernier face aux hommes de m\u00e9dias pour informer l'opinion publique nationale sur les objectifs de l'Association Solidarit\u00e9 Femmes d'Ici et d'Ailleurs (ASFIA). C'\u00e9tait \u00e0 l'h\u00f4tel de l'Amiti\u00e9 en pr\u00e9sence de certains militants et personnalit\u00e9s.</p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/37042125062021.jpg\">\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/53042125062021.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Il faut d'abord souligner que cette nouvelle association humanitaire qui sera mise sur les fonts baptismaux aura pour but de venir en aide aux personnes vivant dans les situations difficiles telles que : les enfants orphelins, veuves militaires, et aux personnes vivant dans la pr\u00e9carit\u00e9.</p>\r\n\r\n\r\n<p>Selon la pr\u00e9sidente Fatouma Mint Barka Hamoudy \u2018\u2019 ASFIA\u2019\u2019 est de venir en aide aux personnes en situation difficile. Pour ce faire, elle porte une attention particuli\u00e8re aux femmes, jeunes\u2026 Pour cette ann\u00e9e, les actions de l\u2019association visaient \u00e0 soutenir les femmes veuves des militaires tomb\u00e9s sur le champ de bataille. Elle soutient \u00e9galement les femmes rurales dans leurs activit\u00e9s g\u00e9n\u00e9ratrices de revenus. Dans le but de soulager aussi certaines femmes, des machines \u00e0 coudre et d\u2019autres mat\u00e9riels ont leur \u00e9t\u00e9 offerts. Selon la pr\u00e9sidente, pour celles qui sont dans le besoin, l\u2019ASFIA leur donne des denr\u00e9es alimentaires notamment le riz, le lait, l\u2019huile, le sucre.</p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/57062125062021.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n\r\n<p>\u00ab Nous lan\u00e7ons officiellement le dimanche prochain nos activit\u00e9s. L\u2019objectif est de faire conna\u00eetre mieux cette association. C\u2019est aussi pour inciter ceux qui ont un peu de moyens \u00e0 suivre notre exemple en apportant de l\u2019aide \u00e0 ceux qui sont dans le besoin. Nous sommes dispos\u00e9s \u00e0 travailler avec tous ceux qui souhaitent rejoindre notre initiative. Les portes de l\u2019ASFIA sont ouvertes \u00e0 tout le monde \u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9.</p>\r\n", "categorie": "", "typeIsArticle": "true", "image": ["37042125062021.jpg", "53042125062021.jpg", "57062125062021.jpg"], "thumbail": "37042125062021.jpg", "id": "maliasfia-b58b0d53"}, {"title": "Mali : Abdoul Majid dit Nasser chef de tribu : \"Cette transition repr\u00e9sente un ultime espoir de revoir le pays survivre durablement\"", "date": "2021-06-27", "content": "<p>Interview r\u00e9alis\u00e9e par Abdoulaye Simpara</p>\r\n\r\n<p>https://groupeafriqueinfo.com/2021/06/24/interview-exclusive-avec-monsieur-abdoul-magid-ag-mohamed-ahmed-al-ansary-dit-nasser-ansari-chef-general-de-la-tribu-des-kel-ansar-de-tombouctou-membre-du-conseil-national-de-transition-cnt/</p>\r\n\r\n<p><b>Afrique Info : Bonjour Monsieur Nasser. Merci de nous accorder cette interview malgr\u00e9 votre emploi du temps charg\u00e9. Votre d\u00e9l\u00e9gation a rencontr\u00e9 le Pr\u00e9sident de la Transition, Son Excellence Monsieur Assimi Goita. Quels sont vos sentiments \u00e0 la suite des \u00e9changes ?</b></p>\r\n\r\n<p>Monsieur Nasser : Nous sommes sortis de l\u2019audience que le Pr\u00e9sident de la Transition, SE le Colonel Assimi GOITA, a bien voulu nous accorder plus que jamais rassur\u00e9s et confiants dans l\u2019avenir de notre pays. Nous avions rencontr\u00e9 un homme tr\u00e8s humble qui nous a parus pleinement conscient des enjeux du moment et d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 donner le meilleur de lui-m\u00eame pour sortir notre pays de l\u2019orni\u00e8re. Nous pensons que sous son leadership et avec l\u2019accompagnement sinc\u00e8re de nos forces sociopolitiques, le Mali retrouvera tr\u00e8s vite son unit\u00e9 et renouera rapidement avec une gouvernance d\u00e9mocratique plus vertueuse.</p>\r\n\r\n<p><b>Afrique Info : En tant que Chef de tribu, quelles relations comptez-vous entretenir avec les nouvelles autorit\u00e9s de la Transition.</b></p>\r\n\r\n<p>Monsieur Nasser : La Transition qui vient de d\u00e9marrer repr\u00e9sente pour moi l\u2019ultime espoir de revoir un jour le Mali survivre durablement \u00e0 la crise multidimensionnelle qu\u2019il traverse depuis une d\u00e9cennie et qui a fini par engager son pronostic vital. Je n\u2019ai donc pas le choix. Mon soutien aux nouvelles autorit\u00e9s est inconditionnel et total. En tant qu\u2019Autorit\u00e9 traditionnelle et citoyen tout court, je suis par cons\u00e9quent dispos\u00e9, toutes les fois que je serai sollicit\u00e9, \u00e0 m\u2019impliquer du mieux que je pourrai en vue de la r\u00e9alisation des grands chantiers actuellement ouverts pour la refondation et l\u2019\u00e9mergence de notre pays.</p>\r\n\r\n<p><b>Afrique Info : Chef Nasser, vous \u00eates membre du CNT, comment voyez-vous le r\u00f4le de cette institution dans cette phase de Transition.</b></p>\r\n\r\n<p>Monsieur Nasser: Le CNT fait office de pouvoir l\u00e9gislatif et entend jouer toute sa partition dans le strict respect de ses attributions et pr\u00e9rogatives. Son r\u00f4le principal est d\u2019aider les Autorit\u00e9s \u00e0 mettre en place l\u2019arsenal juridique n\u00e9cessaire \u00e0 la refondation, sur des bases plus solides, de notre syst\u00e8me politico-institutionnel.\u00a0 Le contr\u00f4le de l\u2019action du Gouvernement sera aussi exerc\u00e9 quotidiennement et sans complaisance. Nous avons la chance de compter dans les rangs du CNT de nombreux membres qui ont l\u2019expertise qu\u2019il faut pour que cette institution ne soit pas la chambre d\u2019enregistrement dont les Parlements sont g\u00e9n\u00e9ralement tax\u00e9s.</p>\r\n\r\n<p><b>Afrique Info : Pensez-vous que le CNT pourra faire face \u00e0 tous les d\u00e9fis en si peu de temps ?</b></p>\r\n\r\n<p>Monsieur Nasser : La vocation d\u2019un organe de Transition est d\u2019\u00eatre le plus \u00e9ph\u00e9m\u00e8re possible. Le CNT s\u2019inscrit dans cette perspective et va naturellement hi\u00e9rarchiser les priorit\u00e9s pour accompagner les reformes les plus pressantes et les plus d\u00e9cisives. Je pense que l\u2019essentiel est de se surpasser pour faire le gros \u0153uvre pendant le laps de temps imparti. Les nouvelles autorit\u00e9s qui seront \u00e9lues prendront le relais pour les finitions.</p>\r\n\r\n<p><b>Afrique Info : Quel message vous voulez adresser au peuple malien quand on conna\u00eet votre patriotisme ?</b></p>\r\n\r\n<p>Monsieur Nasser : Je lance un appel pour un sursaut patriotique \u00e0 tous les maliens. Notre pays est au bord de l\u2019abime, il faut le sauver et lui redonner sa place dans le concert des Nations. Et pour cela, je pense que soutenir la Transition actuellement en cours est un devoir sacr\u00e9, un pis-aller qui s\u2019impose \u00e0 toutes les forces sociopolitiques.</p>\r\n\r\n<p><b>Afrique Info: Et le mot de la fin Chef Nasser ?</b></p>\r\n\r\n<p>Monsieur Nasser : Notre peuple a fait montre ces derni\u00e8res ann\u00e9es d\u2019une grande capacit\u00e9 de survie face aux nombreuses et graves crises qui l\u2019ont affect\u00e9. Tout cela a contribu\u00e9 \u00e0 renforcer sa r\u00e9silience et je suis s\u00fbr qu\u2019il saura se relever. Prions et \u0153uvrons ensemble pour le mettre \u00e0 l\u2019abri de nouvelles \u00e9preuves.\r\nAfrique Info: Merci pour tout.</p>", "categorie": "", "typeIsArticle": "true", "image": ["defaultIMG.jpg"], "thumbail": "defaultIMG.jpg", "id": "maliabdoul-664f932d"}, {"title": "Entreprenariat :  les jeunes entrepreneurs de la CEDEAO mutualisent leurs efforts pour booster l'\u00e9conomie africaine !", "date": "2021-06-27", "content": "<p>Alassane Ciss\u00e9</p>\r\n\r\n<p>Abuja, la capitale de la R\u00e9publique F\u00e9d\u00e9rale du Nig\u00e9ria a abrit\u00e9 le sommet des jeunes entrepreneurs de l'espace de la Communaut\u00e9 \u00c9conomique des \u00c9tats de l'Afrique de l'Ouest (CEDEAO). Cette rencontre d'envergure sous-r\u00e9gionale a enregistr\u00e9 la participation des jeunes entrepreneurs du Mali, du Niger, du Burkina Faso, de la C\u00f4te d'Ivoire\u2026 Concernant le Mali, c'est notre compatriote Mohamed Ag Ahmedou qu a particip\u00e9 au sommet au nom du Mali. Mohamed Ag Ahmedou est un jeune  entrepreneur malien  de renomm\u00e9e internationale. Promoteur des entreprises  Mehari-consulting SARL-Mali et Mehari-Post. Il est journaliste, analyste sur le sahel et sp\u00e9cialis\u00e9 dans les relations publiques sur les pays du sahel et du Maghreb.</p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/29571327062021.jpg\">\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/08581327062021.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Le sommet a \u00e9t\u00e9 une occasion pour les jeunes entrepreneurs de fixer de grands axes dans le domaine de l'entrepreneuriat pour faire face aux d\u00e9fis du continent africain. Apr\u00e8s  quatre (4) jours, une nouvelle plateforme pour  des jeunes entrepreneurs a \u00e9t\u00e9 mise en place \u00e0 l'occasion de ce sommet. Il s'agira de renforcer les capacit\u00e9s des jeunes dans plusieurs domaines tels que : l'\u00e9conomie, politiques, sant\u00e9, humanitaire, investissement pour le d\u00e9veloppement durable dans nos pays, peace Building, les relations publiques, communication, marketing, journalisme et s\u00e9curit\u00e9 ) . Cette plateforme s'appelle en anglais \"New Africa\" (la nouvelle Afrique ). Ladite plateforme est compos\u00e9e de 7 membres dont 5 jeunes entrepreneurs nig\u00e9rians, un ivoirien et un malien.</p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/56571327062021.jpg\">\r\n</figure>\r\n", "categorie": "gouvPaixCivile", "image": ["29571327062021.jpg", "08581327062021.jpg", "56571327062021.jpg"], "typeIsArticle": "False", "thumbail": "29571327062021.jpg", "id": "entreprenariat-628dc31f"}, {"title": "Mali : Portrait des femmes du comit\u00e9 de suivi de l'accord de paix au Mali", "date": "2021-06-28", "content": "<p>\u00c9crit  par Mohamed AG AHMEDOU</p>\r\n\r\n<p>Ce sixi\u00e8me anniversaire de l'accord de paix au Mali a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par un \u00e9v\u00e9nement grandiose organis\u00e9 par ces femmes qui figurent de Novembre 2020 parmi les membres du comit\u00e9 de suivi de l'accord de paix au Mali issu du processus d'Alger sign\u00e9 en Mai et juin 2015 \u00e0 Bamako. </p>\r\n\r\n<p>Le Samedi 19 Juin 2021 les femmes ont offert un d\u00e9jeuner aux diff\u00e9rents acteurs et partenaires dudit accord.  La salle de l'h\u00f4tel de l'h\u00f4tel de l'amiti\u00e9 de Bamako \u00e9tait pleine \u00e0 craquer de monde.</p>\r\n\r\n<p>Ceci est un signe fort qui montre que la femme malienne \u00e0 un r\u00f4le tr\u00e8s important dans sa famille et sa soci\u00e9t\u00e9. Il faut reconna\u00eetre que ces soci\u00e9t\u00e9s sah\u00e9liennes ont toujours \u00e9t\u00e9 prot\u00e9g\u00e9 par les femmes depuis des si\u00e8cles d'o\u00f9 ces soci\u00e9t\u00e9s sont aux yeux des analystes matriarcales en ce qui concerne la protection contre tous les dangers de vie.</p>\r\n\r\n<p>Il faut souligner que ce d\u00e9jeuner des femmes du CSA a  permis de rassembler et les diff\u00e9rents acteurs de l'accord de paix ainsi que des partenaires cl\u00e9 \u00e0 l'accord tels que l'ambassadeur de la r\u00e9publique populaire d\u00e9mocratique de l'Alg\u00e9rie chef de file de la m\u00e9diation , certains ambassadeurs de l'union europ\u00e9enne, le ministre de la r\u00e9conciliation et trois anciens ministres dont l'ancienne ministre la promotion de la femme de l'enfant et de la famille du Mali ainsi que le coordonnateur de l'observatoire du centre Carter qui est un consultant Premium de la mise en application de l'accord de paix au Mali. Ceci montre \u00e0 quel point les maliens ont de  l'importance au r\u00f4le que jouera d\u00e9sormais la femme malienne dans la pacification du conflit au Mali. Pendant plus de 5 ans les femmes du Mali n'ont jamais \u00e9t\u00e9 inclus au sein du comit\u00e9 de suivi de l'accord de paix au Mali issu du processus d'Alger. Il a fallu attendre la moiti\u00e9 de l'ann\u00e9e 2020 pour que les nations unies adoptent la r\u00e9solution 1325 qui permettra d'ajouter des femmes au CSA et qui participeront \u00e0 leur  premier CSA le 16 Novembre 2020. Ces femmes sont actuellement au nombre de neufs mais trois autres ont annonc\u00e9 par l'ambassadeur de l'Alg\u00e9rie chef de file de la m\u00e9diation,  qui si\u00e9geront dans les mois avenirs au CSA ce qui fera qu'elles seront au nombre de douze au lieu de neuf.</p>\r\n\r\n<p>Qui sont ces femmes ?</p>\r\n\r\n<p>Nous avons pu rencontrer huit d'entre elles les plus actives et dont voici ci-dessous  leurs portraits. </p>\r\n \r\n<p><b>1. MADAME MA\u00cfGA  SINA DAMBA :</b></p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/45472128062021.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Elle est consid\u00e9r\u00e9e par ses camarades au sein du CSA comme la doyenne de toutes de part son parcours \u00e0 travers son exp\u00e9rience et son charisme. Cette dame originaire de  Nioro du sahel obtient une ma\u00eetrise en sciences juridiques \u00e0 l'\u00c9cole  Nationale d'Administration de Bamako en 1985.\r\nElle a \u00e9t\u00e9 directrice de l'Appui \u00e0 la Formation et aux Technologies au Mali (AFOTEC Mali) de 1990 \u00e0 1994, pr\u00e9sidente fondatrice de l'Association de Formation et d'Appui au D\u00e9veloppement de 1994 \u00e0 2002, directrice ex\u00e9cutive du Comit\u00e9 de Coordination des Actions des ONG (CCA-ONG) de 1995 \u00e0 2002 et secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la CAFO (Coordination des Associations et ONG f\u00e9minines du Mali) en 2007.</p>\r\n\r\n<p>Elle a \u00e9t\u00e9  membre de la direction du Congr\u00e8s National d'initiative  d\u00e9mocratique et chef de cabinet du ministre de l'Artisanat et du Tourisme de 2002 \u00e0 2007. Elle a \u00e9t\u00e9  ministre de la Promotion de la Femme, de l'Enfant et de la Famille du 3 octobre 2007 au 6 avril 2011.</p>\r\n\r\n<p>Elle devient par la suite directrice de l'Agence pour la Promotion de l'Emploi des Jeunes (APEJ) d'octobre 2012 \u00e0 2014.</p>\r\n\r\n<p>Madame MA\u00cfGA est per\u00e7u aux yeux des maliens comme une porte parole des femmes et une fervente d\u00e9fenseuse des droits de la femme. Elle repr\u00e9sente le gouvernement malien au sein du CSA. </p>\r\n\r\n<p><b>2. Fadimata walet Oumar :</b></p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/07482128062021.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Fadimata walet Oumar repr\u00e9sente les mouvements de l'exclusivit\u00e9 au sein du CSA. Elle est originaire de la localit\u00e9 de Gargando situ\u00e9 sur le myst\u00e9rieux Lac Dawna qui est l'un des plus grands lacs du cercle de Goundam dans le c\u00f4t\u00e9 Ouest de la r\u00e9gion de Tombouctou non loin de la Mauritanie. Elle a fait sa vie dans la culture fondatrice du groupe musical TARTIT en 1992 entre Dakar et les camps des r\u00e9fugi\u00e9s maliens en Mauritanie. Ce groupe a voyag\u00e9 de sc\u00e8ne en sc\u00e8ne dans le monde entier  pendant plus de 36 ans.  Elle a \u00e9t\u00e9 longtemps la coordinatrice des associations des  femmes nomades du Mali.  Madame Fadimata est connue pour son combat de lutte contre l'analphab\u00e9tisme et son activisme pour l'\u00e9mancipation de la femme nomade. </p>\r\n\r\n<p><b>3. Madame Kounta Hadizatou Mint Ziddou : </b></p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/28482128062021.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Celle-ci est  n\u00e9e le 1er Septembre 1977 \u00e0 Dir\u00e9 . Enseignante g\u00e9n\u00e9raliste p\u00e9dagogue de formation avec une exp\u00e9rience dans le domaine de plus de deux d\u00e9cennies. Tr\u00e8s impliqu\u00e9e dans le mouvement associatif et de coop\u00e9ratives des femmes dont elle est la  de deux associations et une coop\u00e9rative des AGR dont  Braggiya, Assoulh,  la coop\u00e9rative solidarit\u00e9 de la commune de Gossi, membre du r\u00e9seau climat, conseill\u00e8re communale des autorit\u00e9s int\u00e9rimaires de la commune de Algattarate cercle d' Achourat R\u00e9gion de Taoudenit, membre du MAA CMA, membre du CSA.</p>\r\n\r\n<p>Enseignante g\u00e9n\u00e9raliste 2001 -2003 Directrice \u00e0 l \u00e9cole du village de N Daki, 2003-2015 Adjointe \u00e0 l \u00e9cole fondamentale Malloly AG Lawech commune de Gossi 2016-2018 Directrice de l \u00e9cole Fondamentale de Gossi village, CAP Gourma Rharous.</p>\r\n\r\n<p>Madame Kounta a particip\u00e9 \u00e0 multiples formations et ateliers sur les violences bas\u00e9s sur le genre, le leadership f\u00e9minin, les AGR, sur la vie Associative, la gestion des conflits, l'entrepreneuriat , et sur la paix la n\u00e9gociation et la r\u00e9conciliation.</p>\r\n\r\n<p>Son r\u00f4le primordial dont elle a envie d'apporter sa pierre \u00e0 l'\u00e9difice est surtout de veiller ainsi que faire des plaidoyers et sensibiliser pour la mise en \u0153uvre stricte de l'accord de paix avec la participation majoritaire des femmes du nord ainsi que du sud.</p>\r\n\r\n<p><b>4. LALLA MOULAYE HA\u00cfDARA :</b></p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/00492128062021.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Lalla Moulaye Haidara  est issu de la r\u00e9gion de Tombouctou, M\u00e8re de 5 enfants.  Pr\u00e9sidente de l\u2019association IWAWATAN membre du CSA et conseill\u00e8re du Maire de ALGATARA r\u00e9gion de TAOUDENIT. Coordonnatrice de l\u2019ONG ALCARAMA et Pr\u00e9sidente des Femmes de la Plateforme et Point Focal sur les questions de genre, Lalla Moulaye HAIDARA est aussi Secr\u00e9taire aux Arts et \u00e0 la Culture de l\u2019Association des Chorfas de Tombouctou et de Taoud\u00e9ni.  Ayant une licence en langue (Anglais) et litt\u00e9rature, s\u2019exprimant couramment en Fran\u00e7ais, en Anglais, en Arabe, en Bambara et en Sonrha\u00ef, Lalla Moulaye HAIDARA poss\u00e8de une expertise dans le domaine de la mobilisation et de l\u2019organisation des communaut\u00e9s du Nord sur les questions de genre, de d\u00e9veloppement et de formation. Cette comp\u00e9tence a \u00e9t\u00e9 traduite en actions communautaires concr\u00e8tes (forages, \u00e9coles, distribution de vivres aux d\u00e9munis, formations des femmes, etc.) En sa qualit\u00e9 de Chorfa (membre de la Chefferie Familiale l\u00e9gitime) elle a sociologiquement et historiquement un r\u00f4le naturel de m\u00e9diation et de sensibilisation de toutes les communaut\u00e9s du Nord. A travers les Chorfas elle d\u00e9tient un levier d\u2019action important sur l\u2019ensemble des mouvements et des communaut\u00e9s du Nord. Lalla Moulaye HAIDARA a \u00e9galement re\u00e7u une formation avanc\u00e9e en protocole diplomatique et en Relations Publiques. Lalla Moulaye HAIDARA s\u2019occupe \u00e9galement des Relations Publiques et du Marketing de Solaris SA. Pour Lalla Moulaye HAIDARA les questions de genre dans l\u2019application consensuelle de l\u2019APR en g\u00e9n\u00e9ral et particuli\u00e8rement le r\u00f4le des femmes dans le processus de mise en \u0153uvre de l\u2019Accord sont indispensables \u00e0 l\u2019instauration d\u2019une paix juste et durable au b\u00e9n\u00e9fice de toutes les comp\u00e9tences.</p>\r\n\r\n<p><b>5. MADAME TOUR\u00c9  ALZAHARATOU :</b></p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/25492128062021.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Madame Alzouharata Tour\u00e9 est n\u00e9e \u00e0 Hawa S/C Bourem en 1958, mari\u00e9e et m\u00e8re de 4 ans.  Elle repr\u00e9sente les mouvements de la plateforme du 14 Juin 2014 au CSA.  Elle titulaire d'une ma\u00eetrise en Sciences \u00c9conomiques : Analyse Finance \u00e9quipe Comptabilit\u00e9-Gestion en 1986. Elle a montr\u00e9 ses comp\u00e9tences en Management des Hommes, Administration des Projets, Gestion et motivation des \u00e9quipes, suivi et \u00e9valuation des programmes. Elle a une grande capacit\u00e9 de travailler en \u00e9quipe et sur le terrain avec interface les populations, les autorit\u00e9s nationales et  les partenaires financiers. Madame Alzouharata Tour\u00e9 est cheffe du service des Ressources Humaines au BRS-Mali depuis Ao\u00fbt 2012.  C'est une dame riche sur le plan professionnel. Elle a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9e  de la gestion et la mise en \u0153uvre de la politique des ressources humaines et de la Formation de la filiale de la BRS-Mali depuis 2005, sous la supervision du Directeur G\u00e9n\u00e9ral. Elle a particip\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation du service charg\u00e9 des Ressources Humaines (recrutement, dossier\u2026). Elle a aussi contribu\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9laboration et suivi des statuts, R\u00e8glement int\u00e9rieur, et des contrats sociaux (imp\u00f4ts, INPS, les Assurances\u2026); Suivi et de l\u2019\u00e9valuation p\u00e9riodique des performances des agents et exploiter les r\u00e9sultats et des besoins. Elle a g\u00e9r\u00e9 les relations avec les prestataires de service en ressources humaines. Sur le plan de formation en gestion des ressources humaines, elle \u00e9tait la cheville ouvri\u00e8re en novembre 2007, puis salaires et fiscalit\u00e9 en mars 2009. Les infractions les plus courantes sur le code du travail avril 2010. Elle \u00e9tait \u00e9galement \u00e0 la mobilit\u00e9, gestion pr\u00e9visionnelle des comp\u00e9tences et des carri\u00e8res en juillet 2010. En plus de BRS-Mali, elle est pass\u00e9e \u00e0 l'UNESCO de 1999 \u00e0 2005. Elle est charg\u00e9e d'Administration de programmes (2003-2005) : Charg\u00e9e de la mise en oeuvre, du suivi \u00e9valuation du projet CCT \" Contribution \u00e0 l'\u00e9limination de la pauvret\u00e9 \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 humaine au Benin, Burkina Faso, Niger, S\u00e9n\u00e9gal\"; Suivi de sept ONG impliqu\u00e9es dans la mise en \u0153uvre du programme DAP (1999-2002).</p>\r\n\r\n<p>Il faut noter que Madame Alzouharata Tour\u00e9 a \u00e9t\u00e9 responsable de l'Administration du Personnel et des Finances de 1999 \u00e0 2002. Elle a planifi\u00e9 les besoins administratifs et financiers des activit\u00e9s du bureau (\u00e9laboration et r\u00e9vision des budgets) et la gestion du personnel local. Elle a particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9laboration des rapports financiers mensuels pour si\u00e8ge. Elle a organis\u00e9 les r\u00e9unions, les s\u00e9minaires et les programmes de formation ; suivi des activit\u00e9s inter agences des nations.</p>\r\n\r\n<p>Ses longues exp\u00e9riences l'ont conduites au Haut-Commissariat des Nations Unies pour les R\u00e9fugi\u00e9s au Mali HCR sous d\u00e9l\u00e9gation de Tombouctou. Elle a \u00e9t\u00e9 administratrice du programme de terrain de 1997 en 1998. Elle trait\u00e9 des questions relatives au rapatriement des r\u00e9fugi\u00e9s maliens en Mauritanie, au Burkina Faso, en Alg\u00e9rie et au Niger pour les r\u00e9gions de Tombouctou, Mopti et S\u00e9gou. Elle a g\u00e9r\u00e9 des programmes de r\u00e9insertion  et coordonn\u00e9  des activit\u00e9s avec les partenaires locaux (ONG, les acteurs publics).</p>\r\n\r\n<p>Il faut \u00e9galement signaler que Madame Alzouharata Tour\u00e9 est pass\u00e9e \u00e0 la mairie de la commune II du district de Bamako de 1988 \u00e0 1995. Elle a \u00e9t\u00e9 directrice de l'Administration et des Finances de 1991 \u00e0 1995. Elle a d\u00e9termin\u00e9 la politique budg\u00e9taire et Financi\u00e8re et la comptabilit\u00e9 (budget et compte administratif) en rapport avec les services de l\u2019\u00c9tat assurant la tutelle. Elle a eu \u00e0 g\u00e9r\u00e9 les  ressources humaines (centre de sant\u00e9, urbanisme, hygi\u00e8ne, \u00e9tat civil, voirie) ; form\u00e9 des agents municipaux et des conseillers municipaux sur la nomenclature budg\u00e9taire. Elle a \u00e9t\u00e9 cheffe de la division du recouvrement de 1988 en 1990. Elle a \u00e9labor\u00e9 et mis en \u0153uvre la politique de recouvrement. Madame Alzouharata Tour\u00e9 a une parfaite ma\u00eetrise en fran\u00e7ais, anglais et sonrha\u00ef. Quant aux activit\u00e9s, elle est active aux activit\u00e9s d\u2019int\u00e9r\u00eat public. Elle est membre d\u2019Association de d\u00e9veloppement (Mouvements des Femmes pour la Paix et l\u2019Unit\u00e9 Nationale) MFPUN. Elle s'est beaucoup impliqu\u00e9e dans la gestion de la paix en 1992. Pr\u00e9sidente de   la FIAD-Mali, elle a particip\u00e9 \u00e0 la sensibilisation des jeunes sur le VIH SIDA. Elle aime la cuisine, et elle a voyag\u00e9 dans plusieurs pays d'Europe et d'Afrique.</p>\r\n\r\n<p><b>6. MADAME DIALLO AMINATOU WALET AZAROCK. </b></p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/47492128062021.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p>MADAME DIALLO Aminatou walet Azarock est l\u00e0 plus jeune femme parmi les neufs femmes du CSA.  Elle est  originaire du cercle de Goundam, qui est l'une des provinces les plus anciennes du Mali de la circonscription de la r\u00e9gion de Tombouctou. </p>\r\n\r\n<p>Dipl\u00f4m\u00e9 en science de l'\u00e9ducation et experte en communication et relations publiques dont elle exerce le m\u00e9tier depuis 2008.</p>\r\n\r\n<p>Elle repr\u00e9sente la coordinations des mouvements de l'inclusivit\u00e9 au CSA.</p>\r\n\r\n<p>Elle est l\u00e0 plus jeune femme membre du CSA et elle est tr\u00e8s r\u00e9active et dynamique selon ses camarades et observateurs.</p>\r\n\r\n<p>Tr\u00e8s engag\u00e9 pour le retour de la paix au mali la coh\u00e9sion social, le vivre ensemble ..son plus grand combat  est destin\u00e9 pour les femmes et les enfants surtout \u00e0 ce que les femmes soient repr\u00e9sent\u00e9es dans tous les m\u00e9canismes du processus de paix.</p>\r\n\r\n<p>Pour elle pour vivre dans un pays de paix nous ne devrions pas laisse la place \u00e0 la division ni dans nos c\u0153ur ni dans nos actions.</p>\r\n\r\n<p>Elle a travaill\u00e9 entre 2009 et 2012  aupr\u00e8s de son p\u00e8re  qui \u00e9tait a l'\u00e9poque le coordinateur du projet d'appui a la r\u00e9cup\u00e9ration des armes l\u00e9g\u00e8res \u00e0  Gao. </p>\r\n\r\n<p><b>7. Madame Ma\u00efga Hadeye Ma\u00efga :</b></p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/41552128062021.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Le portrait celle-ci a \u00e9t\u00e9 post\u00e9 sur la page Facebook de l'ONU FEMMES comme suit : Mme Ma\u00efga Hadeye Ma\u00efga, membre du Comit\u00e9 de suivi de l\u2019Accord pour la Paix et la R\u00e9conciliation issu du processus d\u2019Alger (#CSA) au #Mali</p>\r\n\r\n<p>Elle est la Pr\u00e9sidente des femmes du GATIA et Pr\u00e9sidente Nationale de la PLATEFORME (un des trois mouvements signataires de l\u2019Accord).</p>\r\n\r\n<p>Mme Ma\u00efga Hadeye Ma\u00efga est originaire de la ville de M\u00e9naka. Engag\u00e9e pour le retour de la paix au Mali, elle s\u2019est beaucoup battue pour le processus de D\u00e9sarmement, D\u00e9mobilisation et R\u00e9insertion (#DDR), en invitant le gouvernement et les parties signataires \u00e0 respecter leurs engagements. \u00ab Je suis engag\u00e9e dans la soci\u00e9t\u00e9 civile pour promouvoir la coh\u00e9sion sociale et la mise en \u0153uvre de l\u2019Accord pour la paix et la r\u00e9conciliation issu du processus d\u2019Alger \u00bb, explique-t-elle. </p>\r\n\r\n<p>Son engagement pour le retour de la paix au Mali lui a valu sa nomination au sein du comit\u00e9 de suivi de l\u2019Accord (CSA) en f\u00e9vrier 2021. Avant cela, elle s\u2019est d\u00e9marqu\u00e9e en s\u2019impliquant dans le processus de paix au niveau communautaire et local. \u00ab J\u2019ai \u00e9t\u00e9 la seule femme \u00e0 assister et signer les accords de paix entre les groupes arm\u00e9s CMA et GATIA \u00e0 Anefif \u00bb, indique-t-elle. Mme Had\u00e8ye milite dans d\u2019autres associations pour la paix.</p>\r\n\r\n<p>Elle est la pr\u00e9sidente de l\u2019association Igdah (qui signifie \u00e7a suffit) des femmes du Mali (AIFM). Cette association a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 2014, afin de \u00ab trouver une solution au probl\u00e8me du nord et sauvegarder les int\u00e9r\u00eats des Imrad \u00bb, communaut\u00e9 \u00e0 laquelle elle appartient. L\u2019objectif est de cr\u00e9er un \u00ab climat d\u2019entente et d\u2019entraide entre les femmes du Mali pour un d\u00e9veloppement harmonieux de la famille en particulier et de la population malienne en g\u00e9n\u00e9ral \u00bb.</p>\r\n\r\n<p>Mme Ma\u00efga a particip\u00e9 \u00e0 plusieurs rencontres sur la paix et la r\u00e9conciliation au Mali, France, Suisse et Norv\u00e8ge. </p>\r\n\r\n<p>Selon elle, la participation et la repr\u00e9sentation des femmes dans le CSA vient tardivement mais \u00ab mieux vaut tard que jamais. Nous les femmes, nous \u00e9tions compl\u00e8tement oubli\u00e9es dans les prises de d\u00e9cision. Il faut que les femmes participent \u00e0 tous les niveaux \u00bb, scande-t-elle.  </p>\r\n\r\n<p>Mme Hadeye est mari\u00e9e et m\u00e8re de quatre enfants.</p>\r\n\r\n<p><b>8. AMINATOU WALET BIBI</b></p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/39562128062021.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p>La huiti\u00e8me amazone se nomme Aminatou Walet Bibi, n\u00e9e vers 1984 \u00e0 Kidal et mari\u00e9e. Elle a eu son Dipl\u00f4me d'\u00c9tudes Fondamentales en arabe (DEF) en 1996. Sur le plan professionnel, elle a \u00e9t\u00e9 coordinatrice de la soci\u00e9t\u00e9 civile au niveau de mouvement de MNLA en 2012 ; Pr\u00e9sidente des femmes de l\u2019Azawad en 2013 puis particip\u00e9 aux n\u00e9gociations pr\u00e9liminaire \u00e0 Ouagadougou (Burkina Fasso). Elle a cr\u00e9\u00e9 la Coordination des Associations des femmes de l\u2019Azawad dans le cadre de la paix (CAFA) en 2014. Elle a particip\u00e9 \u00e0 la formation sur la paix dans le monde organiser par Africit\u00e9s le plus grand rassemblement d\u00e9mocratique en l\u2019Afrique UCLGA 8th \u00e9dition CGLU/UCLG Africa au Marrakech (Maroc) en 2018 ; puis particip\u00e9 au forum dans le cadre de la paix \u00e0 Johannesburg (Afrique du sud). Elle a \u00e9galement pris part \u00e0 une grande rencontre organis\u00e9e par la plus grande chefferie traditionnelle du monde dans le cadre de la paix \u00e0 Nouakchott en 2019. Dans la m\u00eame ann\u00e9e,  elle \u00e9tait aux USA par internationnal Visitor ex\u00e9cutive pendant un mois dans le cadre de la paix. Toujours en 2019, elle a  organis\u00e9 une foire d\u2019exposition \u00e0 Kidal avec toutes les femmes de la r\u00e9gion dans le cadre de la r\u00e9conciliation entre les mouvements.</p>\r\n\r\n<p>En dehors de toutes les formations requises de la part de la MINUSMA \u00e0 Bamako presque chaque trois (3) mois. Il faut noter que Aminatou Walet Bibi parle arabe, tamasheq, anglais et fran\u00e7ais.</p>\r\n", "categorie": "gouvPaixCivile", "image": ["45472128062021.jpg", "07482128062021.jpg", "28482128062021.jpg", "00492128062021.jpg", "25492128062021.jpg", "47492128062021.jpg", "41552128062021.jpg", "39562128062021.jpg"], "typeIsArticle": "False", "thumbail": "45472128062021.jpg", "id": "maliportrait-c3e42031"}, {"title": "SAHEL: BAMAKO: les d\u00e9fis et limites au menu d'un colloque r\u00e9gional sur la justice contre les crimes terroristes ", "date": "2021-07-01", "content": "\r\n\r\n<p>\u00c9crit par Alassane Ciss\u00e9</p>\r\n\r\n\r\n<p>L\u2019h\u00f4tel Salam a abrit\u00e9 ce mercredi 30 juin 2021 le colloque r\u00e9gional sur la judiciarisation de la lutte contre le terrorisme au sahel sous le th\u00e8me :  \u00ab La judiciarisation de la lutte contre le terrorisme : d\u00e9fis et enjeux \u00bb .Le th\u00e8me central de ce colloque r\u00e9gional, premier du genre dans la sous-r\u00e9gion, organis\u00e9 par le Bureau R\u00e9gional Etat de droit de la Fondation Konrad Adenauer, en partenariat avec Timbuktu Institute. </p>  \r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/41371601072021.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n\r\n<p>Les travaux d'ouverture de la c\u00e9r\u00e9monie \u00e9taient pr\u00e9sid\u00e9s par le Ministre de la Justice et des Droits de l'Homme Mahamadou Kassogu\u00e9, en pr\u00e9sence de Bakary Sambe, directeur du Timbuktu Institute (bureaux sahel et Mali), Ingo Badoreck, directeur r\u00e9gional du bureau d'\u00c9tat de Droit de la fondation Konrad Adenauer et ainsi que plusieurs participants. </p>\r\n\r\n\r\n<p>Il faut d'abord reconnaitre que l\u2019objectif de ce colloque r\u00e9gional  est de cr\u00e9er un cadre d\u2019\u00e9changes pour exposer et comprendre les v\u00e9ritables d\u00e9fis et limites qui freinent les efforts de judiciarisation de la lutte contre le terrorisme dans la perspective d\u2019une meilleure harmonisation des cadres l\u00e9gaux et des strat\u00e9gies prenant en compte aussi bien les imp\u00e9ratifs s\u00e9curitaires que le respect des droits humains \u00bb. </p>\r\n\r\n\r\n<p>D\u2019apr\u00e8s le comit\u00e9 d\u2019organisation, ce premier Colloque r\u00e9gional vient en son heure,  avec \u00ab l\u2019urgence de judiciarisation de la lutte antiterroriste qui a plong\u00e9\u0301 les praticiens du droit dans une situation de r\u00e9adaptation continue alors que, pour beaucoup de pays, les dispositions encadrant la lutte contre le terrorisme sont loin d\u2019\u00eatre fix\u00e9es. </p>\r\n\r\n<p>Dans son intervention, le directeur de Timbuktu Institute, Dr Bakary Sambe a d'abord rappel\u00e9 que  ce colloque r\u00e9gional vient en son heure,  avec \u00ab l\u2019urgence de judiciarisation de la lutte antiterroriste qui a plong\u00e9\u0301 les praticiens du droit dans une situation de r\u00e9adaptation continue alors que, pour beaucoup de pays, les dispositions encadrant la lutte contre le terrorisme sont loin d\u2019\u00eatre fix\u00e9es. Selon Bakary Sambe, \u00ab dans l\u2019un ou l\u2019autre des cas,  la justice qui a un r\u00f4le incontournable a\u0300 jouer dans cette lutte, se trouve quelques fois confront\u00e9e a\u0300 des difficult\u00e9s d\u2019ordre conceptuel, de compr\u00e9hension des enjeux mais surtout d\u2019interaction entre la cha\u00eene p\u00e9nale et d\u2019autres acteurs dont, principalement, les d\u00e9fenseurs des droits humains \u00bb. </p>\r\n\r\n\r\n<p>Il a remerci\u00e9 la pr\u00e9sence des experts \u00e0 ce colloque, notamment le Ministre de la Justice et des Droits de l'Homme Mahamadou Kassogu\u00e9 pour l'accompagnement des autorit\u00e9s dans la lutte contre le terrorisme au sahel. </p>\r\n\r\n<p>Quant au  directeur r\u00e9gional du Programme pour la Promotion de l'\u00c9tat de droit en Afrique Subsaharienne de la Fondation Konrad Adenauer, Monsieur Ingo Badoreck se f\u00e9licite de ce colloque portant sur \" la judiciarisation de la lutte contre le terrorisme au sahel : d\u00e9fis et limites\".</p> \r\n\r\n<p>Ce colloque r\u00e9gional qui se tient \u00e0 Bamako, au Mali, co\u00efncide  avec l'ouverture du de Timbuktu Institute qui \u00e9largit encore ses bases en Afrique de l'Ouest et au sahel. Il a signal\u00e9 que sa fondation collabore avec l'\u00e9quipe de Timbuktu Institute depuis l'ouverture de leur bureau sur les questions s\u00e9curitaires au sahel. Il a remerci\u00e9 Dr Bakary Samb\u00e9 et l'ensemble de son \u00e9quipe pour l'excellente collaboration. Il dira que le Programme pour la Promotion de l'\u00c9tat de droit en Afrique Subsaharienne de la Fondation Konrad Adenauer intervient dans plus de vingt (20) pays d'Afrique subsaharienne francophone. Il vise \u00e0 renforcer l'\u00c9tat de droit  dans ces pays, aux niveaux r\u00e9gional et continental. </p> \r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/27381601072021.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n\r\n<p>Ils coop\u00e9rent avec l'ensemble des acteurs qui interviennent dans ce domaine tels que : les institutions, la soci\u00e9t\u00e9 civile, les praticiens du droit ou encore les universitaires. Pour atteindre leurs objectifs, ils apportent un appui technique et financier aux organisations pour la tenue des s\u00e9minaires, des colloques, des formations et des publications dans diverses th\u00e9matiques. En ce qui concerne le th\u00e8me du colloque, il a rappel\u00e9 que les pays du sahel font face \u00e0 une violence grandissante depuis quelques ann\u00e9es. Le nombre de victimes augmente sans cesse, accompagn\u00e9 de son lot de cons\u00e9quences d\u00e9sastreuses. Selon le rapport du bureau des Nations Unies pour l'Afrique de l'Ouest et le Sahel (UNOWAS), le nombre devictimes a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par cinq entre 2016 et 2019. Les \u00e9v\u00e8nements  r\u00e9cents de ce mois de juin 2021, confirme malheureusement cette th\u00e8se. </p> \r\n\r\n\r\n<p> La r\u00e9gion du sahel vit une situation s\u00e9curitaire extr\u00eamement fragile. Ce cycle de violence gagne  de plus en plus de terrain. \u00c0 la suite de ces diff\u00e9rentes menaces, tous les pays de l'Afrique de l'Ouest et du sahel ne sont plus \u00e0 l'abris \u00e0 cause de la professionnalisation des groupes djihadistes, de leurs capacit\u00e9s de frappe et surtout de l'absence des politiques publiques viables dans certaines zones. Cette \" nouvelle donne\" presque inconnue des \u00c9tats soul\u00e8vent plus leurs interrogations parmi  lesquelles la judiciarisation de la lutte contre le terrorisme. Autrement dit, comment recourir \u00e0 des solutions judiciaires pour lutter plus efficacement avec intelligence contre le terrorisme au sahel ?  La lutte contre le terrorisme est g\u00e9n\u00e9ralement ax\u00e9e sur la r\u00e9pression presque partout \u00e0 travers le monde au d\u00e9triment de la pr\u00e9vention  et du jugement des auteurs aupr\u00e8s des cours et tribunaux.  Selon le rapport sur la probl\u00e9matique du respect des normes internationales des droits de l'homme dans le cadre de la lutte contre le terrorisme au Mali de l'institut d'\u00e9tudes et de s\u00e9curit\u00e9 :\" Il y'a une pr\u00e9valence de l'approche militaire dans le contexte de lutte contre le terrorisme \".</p> \r\n\r\n\r\n<p>Dans son allocution marquant l'ouverture du colloque, le Ministre de la Justice et des Droits de l\u2019Homme, Garde des Sceaux,  Mamoudou KASSOGUE se dit tr\u00e8s honor\u00e9 de pr\u00e9sider la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture de ce colloque r\u00e9gional qui se tient \u00e0 un moment o\u00f9 notre espace, le Sahel, s\u2019organise pour trouver les meilleures r\u00e9ponses au ph\u00e9nom\u00e8ne du terrorisme et de la criminalit\u00e9 transnationale organis\u00e9e, aussi bien \u00e0 travers les m\u00e9canismes nationaux, qu\u2019\u00e0 travers la coop\u00e9ration entre les Etats. </p> \r\n\r\n\r\n<p>Per\u00e7u, au d\u00e9part, comme un ph\u00e9nome ext\u00e9rieur, par ses fondements, ses origines, son organisation, son fonctionnement et ses modes op\u00e9ratoires, le terrorisme a fini par vite s\u2019imposer \u00e0 nos Etats au point de constituer, ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es, un v\u00e9ritable goulot d\u2019\u00e9tranglement pour la s\u00e9curit\u00e9, la paix et la stabilit\u00e9 auxquelles aspirent nos populations. </p>\r\n\r\n<p>Pour le Garde des Sceaux, les attaques r\u00e9p\u00e9titives des forces de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 de nos Etats, avec leurs cort\u00e8ges de pertes en vies humaines, de destructions de biens et de violations de droits de l\u2019Homme, ont conduit, dans l\u2019urgence, \u00e0 la cr\u00e9ation de structures judiciaires sp\u00e9cialis\u00e9es, mais aussi, \u00e0 l\u2019adoption de mesures l\u00e9gislatives ad\u00e9quates quant \u00e0 la pr\u00e9vention et la r\u00e9pression de toutes les formes de manifestation du terrorisme. </p>         \r\n\r\n\r\n<p>C\u2019est \u00e0 ce titre que  rappelle le Ministre KASSOGUE, le Mali, \u00e0 l\u2019instar des autres pays du Sahel, s\u2019est dot\u00e9 d\u2019un P\u00f4le Judiciaire Sp\u00e9cialis\u00e9 de lutte contre le Terrorisme et la Criminalit\u00e9 Transnationale Organis\u00e9e et a adopt\u00e9 une Loi portant r\u00e9pression du Terrorisme.\r\n\r\n<p>la th\u00e9matique qui est abord\u00e9e par ce colloque est d\u2019une importance et d\u2019une pertinence que nul ne saurait mettre en doute, pour diverses raisons. </p>\r\n\r\n\r\n<p>Malgr\u00e9 les cons\u00e9quences dramatiques et particuli\u00e8rement douloureuses du terrorisme pour les populations, les Etats ne sauraient m\u00e9connaitre les r\u00e8gles \u00e9l\u00e9mentaires de respect des droits de l\u2019Homme et de droits humanitaires dans le cadre des r\u00e9ponses militaires qui s\u2019av\u00e8rent indispensables. </p> \r\n\r\n\r\n <p>A cet \u00e9gard, les d\u00e9fis \u00e0 relever nous renvoient \u00e0 un meilleur encadrement des op\u00e9rations militaires par une formation appropri\u00e9e en droits de l\u2019Homme et en droits humanitaires, aussi bien pour le commandement que pour les \u00e9l\u00e9ments engag\u00e9s sur le th\u00e9\u00e2tre des op\u00e9rations poursuit t\u2019il. Aussi, la pratique a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la n\u00e9cessaire pr\u00e9sence de la pr\u00e9v\u00f4t\u00e9, dans le dispositif militaire, afin, d\u2019une part, de donner la force juridique aux renseignements recueillis sur le th\u00e9\u00e2tre des op\u00e9rations, et d\u2019autre part, de veiller au respect des prescriptions en mati\u00e8re de droits de l\u2019homme et de droits humanitaires. Cette premi\u00e8re \u00e9tape est fondamentale pour la mise en \u0153uvre de l\u2019action judiciaire et le meilleur aboutissement des poursuites engag\u00e9es dans le strict respect de la Loi. </p>\r\n\r\n\r\n<p>Le ministre de la Justice et des Droits de l\u2019Homme a soulign\u00e9 avec force, que la justice, quand elle doit prendre le relai de l\u2019action militaire, doit s\u2019appuyer sur tous les leviers, l\u00e9galement admissibles, qui favorisent le succ\u00e8s des proc\u00e9dures judiciaires. </p> \r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/55381601072021.jpg\">\r\n</figure>\r\n<p>Il a \u00e0 cet \u00e9gard, insist\u00e9 sur la coop\u00e9ration des citoyens, par la d\u00e9nonciation et le t\u00e9moignage de m\u00eame que la protection des victimes et des t\u00e9moins, qui renvoient \u00e0 des dispositions s\u00e9curitaires, juridiques, mat\u00e9rielles et financi\u00e8res, lesquelles ne sont pas toujours assur\u00e9es pour arriver \u00e0 des d\u00e9cisions judiciaires efficaces. </p>\r\n\r\n<p>Poursuivant son intervention, il rappelle que , parler de judiciarisation de la lutte contre le terrorisme renvoie \u00e9galement \u00e0 des conditions permettant l\u2019efficacit\u00e9 des actions judiciaires en faisant allusion \u00e0 la formation des personnels, notamment, le commandement militaire, les enqu\u00eateurs, les experts, les magistrats et les autres intervenants de la cha\u00eene judiciaire. </p>\r\n\r\n\r\n<p>Une meilleure r\u00e9ponse au terrorisme et \u00e0 la criminalit\u00e9 transnationale organis\u00e9e passe n\u00e9cessairement par des professionnels sp\u00e9cialis\u00e9s, orient\u00e9s vers la maitrise des sp\u00e9cificit\u00e9s et des complexit\u00e9s li\u00e9es au ph\u00e9nom\u00e8ne, sous toutes ses formes de manifestation. C\u2019est dans une synergie d\u2019actions regroupant les diff\u00e9rents sp\u00e9cialistes de la question que des obstaccles peuvent \u00eatre lev\u00e9s.  Mamoudou KASSOGUE a fait un d\u00e9ployer, sans d\u00e9tours, sur l\u2019un des points essentiels pour la judiciarisation de la lutte contre le terrorisme. Il s\u2019agit de la coop\u00e9ration judiciaire internationale. Si la lutte contre le ph\u00e9nom\u00e8ne, \u00e0 l\u2019\u00e9chelle d\u2019un Etat, a des limites, en termes de moyens d\u2019actions et de barri\u00e8res frontali\u00e8res, celle pouvant \u00eatre engag\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de deux ou plusieurs Etats n\u00e9cessite une coop\u00e9ration dont les formes de manifestation \u00e9voluent au gr\u00e9 des int\u00e9r\u00eats, souvent en violation des r\u00e8gles d\u00e9coulant de conventions internationales. </p>\r\n\r\n\r\n<p>Face \u00e0 cette situation, il y a une \u00e9vidence qui ne peut \u00e9chapper \u00e0 personne : aucune strat\u00e9gie de lutte contre le terrorisme et la criminalit\u00e9 transnationale ne peut prosp\u00e9rer sans une coop\u00e9ration judiciaire qui mutualise les moyens d\u2019actions, l\u00e8ve les barri\u00e8res frontali\u00e8res, rapproche les autorit\u00e9s judiciaires, afin d\u2019aboutir \u00e0 une lutte coordonn\u00e9e et efficace. </p>\r\n\r\n\r\n<p>C\u2019est en cela que la coop\u00e9ration judiciaire internationale est un \u00e9l\u00e9ment f\u00e9d\u00e9rateur autour duquel devront se b\u00e2tir les strat\u00e9gies nationales, mais aussi, celles des ensembles r\u00e9gionaux et sous r\u00e9gionaux.  Ce colloque, \u00e0 son avis, offre un cadre id\u00e9al pour lancer un vibrant appel, non seulement, pour faciliter la mise en \u0153uvre des conventions internationales, en la mati\u00e8re, mais aussi de privil\u00e9gier la coop\u00e9ration judiciaire entre les Etats \u00e0 travers des m\u00e9canismes simplifi\u00e9s d\u2019adoption et de mise en \u0153uvre. </p>\r\n\r\n\r\n<p>Avant de terminer son intervention , le ministre a salu\u00e9 la participation, \u00e0 ce colloque, des experts mauritaniens, s\u00e9n\u00e9galais, burkinab\u00e9s, nig\u00e9riens et maliens, qui pendant, cette journ\u00e9e, partageront, avec les participants, leurs exp\u00e9riences, leurs suggestions ou leurs propositions permettrons  l\u2019atteinte des objectifs de cette rencontre , il a \u00e9galement f\u00e9licit\u00e9 et remerci\u00e9 le Bureau R\u00e9gional Etat de droit de la Fondation Konrad Adenauer pour avoir eu cette belle initiative d\u2019organiser, dans notre pays, cet important colloque, en partenariat avec Timbuktu Institute.  \u00ab Je ne doute point que les objectifs de ce colloque seront atteints, avec la qualit\u00e9 des experts et des participants et j\u2019ose esp\u00e9rer que les r\u00e9sultats de cette rencontre serviront \u00e0 nourrir la r\u00e9flexion pour d\u00e9gager les meilleures strat\u00e9gies possibles afin de permettre \u00e0 la justice de jouer pleinement le r\u00f4le qui est le sien dans la lutte contre le terrorisme et la criminalit\u00e9 transnationale organis\u00e9e \u00bb. </p>  \r\n\r\n\r\n<p>Il faut noter qu'apr\u00e8s l'ouverture du colloque, les experts se sont retrouv\u00e9s pour \u00e9changer sur la judiciarisation de la lutte contre le terrorisme au sahel et chercher des solutions idoines pour y faire face. </p>\r\n\r\n\r\n", "categorie": "", "typeIsArticle": "true", "image": ["41371601072021.jpg", "27381601072021.jpg", "55381601072021.jpg"], "thumbail": "41371601072021.jpg", "id": "sahelbamakoles-5ffccdf8"}, {"title": "La distanciation sociale, l\u2019\u00e9pineuse mesure de pr\u00e9vention au soudan", "date": "2021-07-15", "content": "<p>Timbuktu Institute ACPS</p>\r\n\r\n<p>Au Soudan, compter sur le respect de la distanciation sociale dans la lutte contre la COVID-19 se r\u00e9v\u00e8le une entreprise difficile. En effet, la sociologie soudanaise montre un fort ancrage communautaire des habitants, selon une enqu\u00eate de Timbuktu Institute et Sayara International. L\u2019objectif de cette enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 d\u2019analyser les perceptions des populations du Sahel des informations circulant sur la COVID-19.</p>\r\n\r\n<p>Cette enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e en d\u00e9cembre 2020 dans huit pays du Sahel : S\u00e9n\u00e9gal, Mauritanie, Mali, Burkina Faso, Cameroun, Niger, Tchad, et Soudan. Avec un \u00e9chantillon hautement repr\u00e9sentatif de plus de 4000 r\u00e9pondants \u00e0 un questionnaire quantitatif et plus de 30 entretiens qualitatifs, elle a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par 80 enqu\u00eateurs et 7 superviseurs locaux. L\u2019\u00e9chantillonnage probabiliste et al\u00e9atoire a donn\u00e9 \u00e0 chaque individu de la population cible la chance d\u2019\u00eatre interrog\u00e9. Quatre strates homog\u00e8nes (l\u2019\u00e2ge, le sexe, le niveau d\u2019\u00e9ducation, et le milieu de r\u00e9sidence [rural/urbain]) ont permis de cat\u00e9goriser cette cible. \u00c9valuer les pratiques des populations sah\u00e9liennes envers la COVID-19 a \u00e9t\u00e9 l\u2019un des objectifs de cette \u00e9tude. </p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/40390016072021.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p><b>A d\u00e9faut de pouvoir faire appliquer la distanciation sociale, prioriser le lavage des mains et le port du masque </b></p>\r\n\r\n<p>Au Soudan, la distanciation physique ne devrait pas \u00eatre mise en avant dans les campagnes de pr\u00e9vention. En effet, il est impossible pour la majorit\u00e9 des Soudanais de la mettre en \u0153uvre. Ainsi, seulement 20% des r\u00e9pondants soudanais respectent toujours et souvent la distance d\u2019au moins un m\u00e8tre avec des personnes qui ne font pas partie de leur m\u00e9nage. 44% respectent parfois et rarement cette distance. Enfin, ils sont 33% ne la respectant jamais. Cela pourrait s'expliquer par le fait que la majorit\u00e9 des Soudanais vivent dans des maisons familiales, o\u00f9 les membres de la famille nucl\u00e9aire et \u00e9largie cohabitent. De plus, il existe au Soudan une grande proportion de tr\u00e8s petites maisons dans les zones les plus pauvres (\u00e0 l'int\u00e9rieur des villes, dans les p\u00e9riurbains et dans les zones rurales).</p>\r\n\r\n<p>Le succ\u00e8s de la lutte contre la COVID-19 au Soudan doit donc aussi passer par la consolidation des autres pratiques de pr\u00e9vention, comme le lavage des mains. 43% des Soudanais disent se laver fr\u00e9quemment les mains pour contrer le virus, 62% des personnes interrog\u00e9es savent que se laver les mains avec du savon aide \u00e0 pr\u00e9venir la propagation de la maladie, et 63% se sont lav\u00e9 les mains r\u00e9guli\u00e8rement au cours de la semaine pr\u00e9c\u00e9dant cette enqu\u00eate.</p>\r\n\r\n<p>Le port du masque est aussi l\u2019un des moyens de lutte contre la propagation de la COVID-19 qui doit \u00eatre invoqu\u00e9 au Soudan. 72% des Soudanais interrog\u00e9s approuvent cette mesure. Cependant, seuls 17% de Soudanais ont couvert leurs bouches lorsqu'ils ont touss\u00e9 ou \u00e9ternu\u00e9 au cours de la derni\u00e8re semaine du d\u00e9roul\u00e9 de l\u2019enqu\u00eate. </p>\r\n\r\n<p><b>La vaccination, une mesure pl\u00e9biscit\u00e9e</b></p>\r\n\r\n<p>Les Soudanais sont plus favorables \u00e0 la vaccination que dans les autres pays du Sahel. En effet, 75% sont favorables contre seulement 18% qui ne veulent pas du tout se faire vacciner. </p>\r\n", "categorie": "", "typeIsArticle": "true", "image": ["40390016072021.jpg"], "thumbail": "40390016072021.jpg", "id": "ladistanciationsociale-1f2be4c7"}, {"title": "Au Soudan, plus de la moiti\u00e9 de la population sond\u00e9e est insatisfaite de la gestion de la pand\u00e9mie de COVID-19", "date": "2021-07-15", "content": "<p>Timbuktu Institute ACPS </p>\r\n\r\n<p><b>Selon une \u00e9tude qui se propose d\u2019analyser les comportements et perceptions des habitants du Sahel autour de la COVID-19, la moiti\u00e9 des Soudanais ne sont pas satisfaits de la r\u00e9ponse de leur gouvernement \u00e0 la propagation de la COVID-19. Cette enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par le Timbuktu Institute et Sayara International en d\u00e9cembre 2020. </b></p>\r\n\r\n<p>Selon les r\u00e9sultats de cette \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e sur un \u00e9chantillon al\u00e9atoire de plus de 4000 personnes interrog\u00e9es dans huit pays du Sahel (S\u00e9n\u00e9gal, Mauritanie, Mali, Burkina Faso, Niger, Cameroun, Tchad et Soudan), une \u00e9crasante majorit\u00e9 des Soudanais, soit 80%, sont insatisfaits de la gestion de la COVID-19 par leurs gouvernants. \r\nD\u2019apr\u00e8s les entretiens conduits au Soudan, le sentiment d\u2019insatisfaction des Soudanais serait d\u00fb \u00e0 une campagne de sensibilisation \u00e0 la COVID-19 men\u00e9e par le gouvernement ayant utilis\u00e9 des termes complexes et peu compr\u00e9hensibles pour la majorit\u00e9 des Soudanais. De ce fait, 52% des personnes interrog\u00e9es au Soudan pensent que leur communaut\u00e9 ne g\u00e8re pas du tout bien la COVID-19, contre environ 20% dans le Bassin du Lac Tchad et dans le Sahara Occidental. \u00ab\u00a0Les messages diffus\u00e9s par le gouvernement pour les campagnes de sensibilisation \u00e0 la COVID-19 n'ont pas atteint toutes les couches de la population. En fait, la terminologie utilis\u00e9e \u00e9tait trop compliqu\u00e9e\u00a0\u00bb, selon l\u2019une des personnes interrog\u00e9es. </p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/21390016072021.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Seulement 35% des r\u00e9pondants se disent satisfaits de la r\u00e9ponse apport\u00e9e par leur gouvernement, ce qui s\u2019explique par la prise de mesures inad\u00e9quates. En outre, le syst\u00e8me de sant\u00e9 soudanais est fragile et mal structur\u00e9, et le secteur m\u00e9dical est d\u00e9bord\u00e9 en raison de la faible capacit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale des h\u00f4pitaux. Un \u00e9tat de fait accentu\u00e9 par la pand\u00e9mie. Entre autres, le syst\u00e8me de sant\u00e9 ne b\u00e9n\u00e9ficie pas d'un soutien financier suffisant ni de m\u00e9dicaments et d'\u00e9quipements de protection individuelle (EPI). </p>\r\n\r\n<p>Bien que 76 % des personnes interrog\u00e9es font confiance \u00e0 l'OMS, celle-ci n'est une source d'informations sur la COVID-19 que pour 26 % d'entre elles. En somme, m\u00eame si une organisation comme l\u2019OMS peut inspirer de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale une certaine confiance, les Soudanais ne se tournent pas syst\u00e9matiquement vers elles lorsqu\u2019ils cherchent \u00e0 s\u2019informer. Dans un pays o\u00f9 la structure traditionnelle des rapports est encore pr\u00e9sente, les populations vont plus vers leurs chefs religieux et communautaires.</p>", "categorie": "", "typeIsArticle": "true", "image": ["21390016072021.jpg"], "thumbail": "21390016072021.jpg", "id": "ausoudanplus-434d6a58"}, {"title": "Pour s\u2019informer sur la covid-19, les soudanais font plus confiance \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et \u00e0 la radio", "date": "2021-07-15", "content": "<p>Timbuktu Institute ACPS </p>\r\n\r\n<p><b>Men\u00e9e en d\u00e9cembre 2020 en pleine pand\u00e9mie de COVID-19, une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e par le Timbuktu Institute et Sayara International informe que les Soudanais font confiance aux canaux traditionnels que sont la t\u00e9l\u00e9vision et la radio pour s\u2019informer sur la COVID-19. R\u00e9alis\u00e9e dans plusieurs pays du Sahel, cette \u00e9tude se base sur un \u00e9chantillon de plus de 4000 personnes. </b></p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/58380016072021.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Selon les r\u00e9sultats de l\u2019\u00e9tude, les principaux canaux de r\u00e9ception sur la COVID-19 sont les sources en ligne (57%), la t\u00e9l\u00e9vision (56%) et la radio (45%). Cela dit, les citoyens soudanais font, \u00e0 part \u00e9gale (66%), largement plus confiance \u00e0 la radio et \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. Les Soudanais accordent peu de confiance aux autres canaux d\u2019information. Ainsi, les sources en ligne ont la confiance de 26% des Soudanais (29% pour les applications de messagerie) et, quant aux journaux, seulement 15% des personnes interrog\u00e9es leur font confiance. </p>\r\n\r\n<p><b>Les Soudanais font confiance \u00e0 leurs chefs religieux</b></p>\r\n\r\n<p>Les chefs religieux ou les leaders communautaires sont la source d'informations relatives \u00e0 la COVID-19 pour seulement 18% des personnes interrog\u00e9es au Soudan. Mais c\u2019est 47% qui leur font confiance. Cette confiance est plus pr\u00e9sente en zone rurale (51%) qu\u2019en zone urbaine (43%). Les personnes mari\u00e9es font davantage confiance aux chefs religieux ou communautaires (53%) que les c\u00e9libataires (41%). Ce qui est compr\u00e9hensible au regard de la place de l\u2019institution matrimoniale dans un pays \u00e0 97% musulman. C'est la source aupr\u00e8s de laquelle les personnes interrog\u00e9es ayant un niveau d'\u00e9ducation inf\u00e9rieur au primaire obtiennent la plupart de leurs informations sur la COVID-19 (22%), et c'est la seule source \u00e0 laquelle ce groupe fait confiance. En termes plus clairs, 59% d'entre elles font confiance aux leaders religieux/communautaires.  </p>\r\n\r\n<p>Somme toute, dans un contexte d\u2019\u00e9moi suite \u00e0 l\u2019av\u00e8nement de la COVID-19, les Soudanais, dans leur m\u00e9fiance face aux m\u00e9dias, ont tout de m\u00eame gard\u00e9 le r\u00e9flexe de s\u2019informer sur les canaux traditionnels historiques, que repr\u00e9sentent la t\u00e9l\u00e9vision et la radio.</p>\r\n", "categorie": "", "typeIsArticle": "true", "image": ["58380016072021.jpg"], "thumbail": "58380016072021.jpg", "id": "poursinformersur-0dc4bbc9"}, {"title": "Au Soudan,\u00a0en temps de pand\u00e9mie, les m\u00e9dias inspirent tr\u00e8s peu confiance", "date": "2021-07-15", "content": "<p>Timbuktu Institute ACPS </p>\r\n\r\n<p><b>Quand il s\u2019agit de s\u2019informer sur la pand\u00e9mie de COVID-19, les Soudanais font peu confiance aux m\u00e9dias. C\u2019est ce que r\u00e9v\u00e8le une enqu\u00eate men\u00e9e par le Timbuktu Institute et Sayara International en d\u00e9cembre 2020, o\u00f9 seulement 8% des personnes interrog\u00e9es consid\u00e8rent les journalistes comme des sources cr\u00e9dibles.</b></p>\r\n\r\n<p>Il y a au Soudan une v\u00e9ritable crise de confiance dans les m\u00e9dias. C\u2019est une des conclusions de l\u2019\u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e par le Timbuktu Institute et Sayara International, destin\u00e9e \u00e0 analyser les perceptions et comportements des populations de huit pays du Sahel face \u00e0 la pand\u00e9mie (S\u00e9n\u00e9gal, Mauritanie, Mali, Burkina Faso, Niger, Cameroun, Tchad et Soudan). D\u2019apr\u00e8s l\u2019\u00e9tude, seulement 29% des Soudanais interrog\u00e9s font confiance aux journalistes, et ces derniers ne sont une source d\u2019informations sur la COVID-19 que pour 8% des r\u00e9pondants. </p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/21390016072021.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Au Soudan, les populations traversent clairement une crise de confiance \u00e0 l\u2019\u00e9gard des m\u00e9dias. Les proches de l\u2019entourage sont une source d'information pour 49% des personnes interrog\u00e9es, mais seulement 35% leur font confiance. En outre, les \u00e9trangers, fait pour le moins particulier, constituent une source d'informations sur la COVID-19 pour 25% des personnes interrog\u00e9es, mais seulement 15% leur font confiance.</p>\r\n\r\n<p>Les r\u00e9pondants ayant un niveau d'\u00e9ducation du cycle primaire font \u00e9galement confiance \u00e0 69% aux leaders religieux et communautaires, 52% pour les personnes du secondaire. On note donc \u00e0 ce niveau que les personnes les plus instruites ont moins tendance \u00e0 faire confiance \u00e0 leurs leaders communautaires. Par ailleurs, 39% des personnes interrog\u00e9es obtiennent des informations sur la COVID-19 aupr\u00e8s d'agents de sant\u00e9 communautaires, de m\u00e9decins ou de scientifiques et 77% d'entre elles leur font confiance. Cette confiance est plus \u00e9lev\u00e9e dans les zones rurales (84%) que dans les zones urbaines (72%). </p>\r\n\r\n<p>Le c\u0153ur de la pand\u00e9mie a \u00e9t\u00e9 une p\u00e9riode \u00e9prouvante pour les m\u00e9dias du monde entier. Entre la psychose g\u00e9n\u00e9rale et les fake news, la m\u00e9fiance envers les m\u00e9dias s\u2019est particuli\u00e8rement accentu\u00e9e. Le Soudan n\u2019a pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 cette situation. L\u2019heure soudanaise est donc au travail pour recouvrer cette confiance perdue.</p>\r\n", "categorie": "", "typeIsArticle": "true", "image": ["21390016072021.jpg"], "thumbail": "21390016072021.jpg", "id": "ausoudanentemps-3fd41248"}, {"title": "Les soudanais restent vuln\u00e9rables \u00e0 la covid-19", "date": "2021-07-15", "content": "<p>Timbuktu Institute ACPS </p>\r\n\r\n<p><b>Malgr\u00e9 un climat de suspicion g\u00e9n\u00e9rale en Afrique, les Sah\u00e9liens sont de plus en plus conscients des dangers caus\u00e9s par la pand\u00e9mie de COVID-19. Pourtant, les populations du Sahel Occidental, du Bassin du Lac Tchad, et en particulier du Soudan, restent vuln\u00e9rables \u00e0 la maladie. C\u2019est le r\u00e9sultat d\u2019une \u00e9tude men\u00e9e par le Timbuktu Institute et Sayara International en d\u00e9cembre 2020. </b></p>\r\n\r\n<p>Les donn\u00e9es de cette enqu\u00eate montrent que le Soudan est plus vuln\u00e9rable \u00e0 la COVID-19 que le Sahel Occidental et le Bassin du Lac Tchad. 52% des personnes interrog\u00e9es au Soudan pensent que leur communaut\u00e9 ne g\u00e8re pas bien la COVID-19, contre environ 20% au Sahel occidental et dans le Bassin du Lac Tchad.\r\nSelon les entretiens r\u00e9alis\u00e9s au Soudan, cela est en partie d\u00fb \u00e0 une campagne de sensibilisation \u00e0 la COVID-19 men\u00e9e par le gouvernement qui a utilis\u00e9 des termes complexes et incompr\u00e9hensibles par la majorit\u00e9 des Soudanais. </p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/27400016072021.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n<p>Parmi les personnes interrog\u00e9es, plusieurs ont ni\u00e9 l\u2019existence de la COVID-19. Les r\u00e9cits trompeurs les plus courants qui circulent au Soudan soutiennent que le virus a \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9 dans un laboratoire de recherche \u00e0 Wuhan (Chine). Les populations ont \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 aux enqu\u00eateurs que la pand\u00e9mie \u00e9tait une conspiration de leur gouvernement pour recevoir de l'aide \u00e9trang\u00e8re ou que \u00ab\u00a0<a href=\"https://www.capital.fr/economie-politique/lafrique-se-mefie-du-vaccin-covid-19-entre-theories-du-complot-et-communication-a-revoir-1393070\">la maladie est une rumeur</a> pour couvrir les \u00e9checs du gouvernement\u00a0\u00bb ou dans le but de \u00ab\u00a0pousser les populations \u00e0 un \u00e9tat de peur\u00a0\u00bb.</p>\r\n\r\n<p>De plus, les fausses croyances sur les traitements contre la COVID-19 abondent sur la toile soudanaise. 3% des personnes interrog\u00e9es au Soudan pensent tout de m\u00eame que la pri\u00e8re peut aider \u00e0 pr\u00e9venir la COVID-19. D\u2019autres Soudanais croient que les piq\u00fbres de moustiques propagent la COVID-19, que les chaleurs tuent le virus et que les antibiotiques peuvent gu\u00e9rir la COVID-19. Enfin, beaucoup estiment que cette maladie est comparable \u00e0 une grippe l\u00e9g\u00e8re. </p>\r\n\r\n<p>Bien que les personnes interrog\u00e9es au Soudan soient de plus en plus inform\u00e9es et appr\u00e9hendent davantage la mesure de la pand\u00e9mie, elles n\u2019ont pas chang\u00e9 de comportement pour autant. La plupart des populations n\u2019est pas en mesure de respecter la distanciation sociale. Cela peut s'expliquer par le fait que la majorit\u00e9 des Soudanais vivent dans des maisons familiales, o\u00f9 les membres de la famille nucl\u00e9aire et de la famille \u00e9largie cohabitent. De plus, il existe dans ce pays une grande proportion de tr\u00e8s petites maisons dans les zones les plus pauvres \u00e0 l'int\u00e9rieur des villes, dans les p\u00e9riurbains et dans les zones rurales. </p>\r\n\r\n<p>Au Soudan, seulement 62% des personnes interrog\u00e9es savent que se laver les mains avec du savon aide \u00e0 pr\u00e9venir la propagation de la COVID-19, alors que 90% le savent dans les deux autres sous-r\u00e9gions (Bassin du Lac Tchad et Sahel occidental).</p>", "categorie": "", "typeIsArticle": "true", "image": ["27400016072021.jpg"], "thumbail": "27400016072021.jpg", "id": "lessoudanaisrestent-fa8dce2f"}, {"title": "Crise s\u00e9curitaire au sahel : Quels enjeux pour le Mali ?", "date": "2021-07-16", "content": "<p>\u00c9crit par Alassane Ciss\u00e9</p>\r\n\r\n\r\n<p>Le Mali traverse depuis 2012 une crise multiforme et multidimensionnelle qui a impact\u00e9 n\u00e9gativement l'\u00e9conomie nationale.En plus de cela, la situation s\u00e9curitaire dans le pays demeure toujours pr\u00e9occupante au regard de la recrudescence des attaques terroristes perp\u00e9tr\u00e9es un peu partout sur l'ensemble du territoire national. C'est de cette m\u00eame ins\u00e9curit\u00e9 qui a paralys\u00e9 tout le sahel devient un v\u00e9ritable goulot d'\u00e9tranglement pour le G5Sahel. Aujourd'hui la question qui m\u00e9rite d'\u00eatre pos\u00e9e est de savoir : Quels seraient les enjeux pour notre pays de d\u00e9fendre sa souverainnet\u00e9 nationale et internationale ? </p>\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/59060018072021.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n\r\n<p>Assassinats cibl\u00e9s, braquages \u00e0 mains arm\u00e9es dans les r\u00e9gions de Tombouctou et Gao durant ces derniers temps qui co\u00efncident avec la f\u00eate de Tabaski d'Aid Al ADHA. </p>\r\n\r\n\r\n<p>Il faut au pr\u00e9alable reconna\u00eetre que le sahel est profond\u00e9ment touch\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral et le Mali en particulier. Les attaques terroristes perp\u00e9tr\u00e9es au centre et au nord du Mali ont enregistr\u00e9 de milliers de morts, et ainsi que celles qui se font au Niger, et au Burkina Faso. La r\u00e9alit\u00e9 du terrain est tout autre, car malgr\u00e9 la pr\u00e9sence des forces \u00e9trang\u00e8res au Mali, le nombre de morts et de bless\u00e9s ne fait qu'augmenter en vitesse. Le Mali se retrouve dans une situation extr\u00eamement difficile. Pour les autorit\u00e9s de la transition, les d\u00e9fis s\u00e9curitaires sont immenses compte tenu de la situation. Pour le citoyen lambda,  la pr\u00e9sence des forces \u00e9trang\u00e8res au Mali n'est pas visible dans la s\u00e9curisation du pays, car nonobstant, les maliens assistent \u00e0 des attaques  l\u00e2che et barbare. </p> \r\n\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/50441116072021.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n\r\n<p>Il faut aussi signaler que le Mali faisant partie du G5 sahel est confront\u00e9 aux multiples  d\u00e9fis qu'il doit relever pour faire face \u00e0 l'ins\u00e9curit\u00e9 nationale et transnationale.  Pour y faire face, la communaut\u00e9 Internationale doit accompagner nos forces arm\u00e9es de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 afin de combattre les forces du mal qui continuent d'imposer la terreur aux paisibles populations. </p>\r\n\r\n", "categorie": "", "typeIsArticle": "true", "image": ["59060018072021.jpg", "50441116072021.jpg"], "thumbail": "59060018072021.jpg", "id": "crises\u00e9curitaireau-1a30812e"}, {"title": "Mali : Pr\u00e9sidentielle 2022 : la bataille vers Koulouba, un v\u00e9ritable d\u00e9fi pour les candidats potentiels !", "date": "2021-07-16", "content": "\r\n<p>\u00c9crit par Alassane Ciss\u00e9</p>\r\n<p>Apr\u00e8s les dix huit (18) mois de la transition civilo-militaire, notre pays s'achemine vers les joutes \u00e9lectorales pr\u00e9vues en 2022. Compte tenu de la situation,  certains learders politiques se pr\u00e9parent pour la conqu\u00eate du pouvoir. Si certains candidats attendent la fin de la transition, d'autres s'affichent d\u00e9j\u00e0  et se lancent dans la cadence. Aujourd'hui, la battaile \u00e0 la conqu\u00eate de Koulouba s'annonce tr\u00e8s   en raison de la situation politique que le pays traverse. </p>\r\n\r\n\r\n<figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/49301116072021.jpg\">\r\n</figure>\r\n\r\n\r\n<p>Il faut d'abord souligner que la course \u00e0 Koulouba demeure une v\u00e9ritable bataille pour les candidats \u00e0 la procha\u00eene \u00e9lection. Les candidats sont connus dans certaines formations politiques pendant que d'autres n'y arrivent toujours pas. Les partis politiques comme le RPDM de Dr Cheick Modibo Diarra, ADP-Maliba de Aliou Boubacar Diallo, Yelema de Moussa Mara, le SADI de Dr Oumar Mariko, des FARE-Ankawili de l'ancien Premier Ministre Modibo Sidib\u00e9 ou encore le richissime malien MAMADOU Couloubaly PDG de la Holding  CIRA MALI qui fait un tabac sur les m\u00e9dias et les r\u00e9seaux sociaux au Mali avec ses sorties en public il y a quelques mois qui l'ont fait conna\u00eetre au peuple malien. Il y a  d'autres qui se positionnent sans oublier la plateforme en faveur la paix \" Malien Tout Court\" de l'homme d'affaires malien Ibrahima Diawara qui est vice pr\u00e9sident du Conseil National du Patronat du Mali lui aussi veut embo\u00eeter le pas vers la magistrature supr\u00eame du Mali en 2022. </p>\r\n\r\n\r\n<p> Par ailleurs  l'incomprehension et la surprise se dessinent au sein des grands partis politiques les plus connus durant ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es. </p>\r\n\r\n<p> Si le RPM d'IBK doute toujours \u00e0 pr\u00e9senter son candidat pour la prochaine pr\u00e9sidentielle, l'URD de feu Souma\u00efla Ciss\u00e9 traverse une crise de d\u00e9signation en son sein avec la contestation de l'ancien Premier Ministre Boubou Ciss\u00e9 comme candidat potentiel du parti. Le parti de l'ADEMA PASJ  se retrouve \u00e0 la crois\u00e9e des chemins. </p>\r\n\r\n<p>Dans le parti de l'Union pour la R\u00e9publique  et la D\u00e9mocratie (URD), existe d\u00e9j\u00e0 une crise interne avec l'arriv\u00e9e de Dr Boubou Ciss\u00e9. Certains militants protestent sa probable candidature \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, car d\u00e9sign\u00e9 Persona non grata. Il faut reconna\u00eetre que depuis le d\u00e9c\u00e8s du chef de file de l'opposition, feu Souma\u00efla Ciss\u00e9,  les candidatures au sein du parti posent un s\u00e9rieux probl\u00e8me. La seule et unique question qui se pose est de savoir qui de Me Demba Traor\u00e9, de Amadou Diadi\u00e9 Sankar\u00e9 ou encore de Boubou Ciss\u00e9 serait le  futur  porte \u00e9tendard de l'URD ? </p> \r\n\r\n<p>Quant au Rassemblement Pour le Mali ( RPM), le parti en perte du code de popularit\u00e9 suscite \u00e9galement  beaucoup de probl\u00e8mes, car apr\u00e8s la chute du \u00e9ch\u00e9ancesK,  les tiss\u00e9rands se retrouvent \u00e0 la recherche du candidat id\u00e9al. </p> \r\n\r\n<p>Quant \u00e0 l'ADEMA PASJ, demeure toujours sans candidat. Aujourd'hui la situation politique du pays est tr\u00e8s tendue  de la crise que traverse le pays depuis quelques ann\u00e9es. </p>  \r\n\r\n<p>Au regard de la situation du pays, les grands partis politiques tardent \u00e0 choisir leurs  portes \u00e9tandars et les \u00e9lections seront sans in\u00e9dites. </p>  \r\n\r\n<p>Ce pendant, ce qu'il faut savoir est rien n'est gagn\u00e9 d'avance et qu'il pourrait y avoir bel et bien des surprises au cours de ces \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales, car certaines formations politiques ont perdu leur cr\u00e9dibilit\u00e9 au profit d'autres.  Les candidats favoris se positionnent malgr\u00e9 les r\u00e9alit\u00e9s du terrain et une difficile \u00e9quation  \u00e0 r\u00e9soudre. </p>\r\n\r\n", "categorie": "", "typeIsArticle": "true", "image": ["49301116072021.jpg"], "thumbail": "49301116072021.jpg", "id": "malipr\u00e9sidentielle-6a03e3cc"}, {"title": "Sahel : un ouvrage in\u00e9dit r\u00e9interroge la coop\u00e9ration douani\u00e8re en contexte de lutte contre le terrorisme", "date": "2021-07-17", "content": " <p> Par Timbuktu Institute </p>\r\n\r\n<p> \u00ab Terrorisme : la fin des fronti\u00e8res ? Nouveaux enjeux de la coop\u00e9ration douani\u00e8res en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 au Sahel \u00bb (\u00c9ditions Harmattan, juillet 2021) est le titre de cet ouvrage d\u2019Amadou Tidiane Ciss\u00e9 qui a fait le pari de conjuguer r\u00e9flexion strat\u00e9gique et analyse du quotidien dans une profession au c\u0153urs des d\u00e9fis transnationaux : la Douane. </p>\r\n\r\n\r\n<p> En publiant ce livre, l\u2019Inspecteur principal des douanes, Amadou Tidiane Ciss\u00e9 du S\u00e9n\u00e9gal a voulu s\u2019associer aux efforts de recherche de solution face \u00e0 la mont\u00e9e de l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 et la recrudescence des attaques terroristes au Sahel. Sa d\u00e9marche certainement dict\u00e9e par son parcours professionnel a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e des tous les sp\u00e9cialistes se r\u00e9jouissant qu\u2019un homme du m\u00e9tier puisse partir des pr\u00e9occupations de son corps pour contribuer \u00e0 la r\u00e9flexion globale sur la lutte contre le terrorisme sous un aspect jusqu\u2019ici peu connu. </p>\r\n \r\n<p> Partant de la R\u00e9solution de Punta Cana publi\u00e9e en 2015 et qui a constitu\u00e9 un pas d\u00e9cisif dans l\u2019\u00e9largissement n\u00e9cessaire du cercle des intervenants et des acteurs concern\u00e9s par la menace terroriste, l\u2019auteur s\u2019inscrit dans la perspective d\u2019une meilleure prise en compte de la dimension transfrontali\u00e8re de la menace terroriste, notamment sur les possibilit\u00e9s de soutien mat\u00e9riel et de financement du terrorisme. Pendant que l\u2019approche strictement militaire pourrait se concentrer sur la circulation des armes, l\u2019Initiative de S\u00e9curit\u00e9 aux fronti\u00e8res et l\u2019Assistance mutuelle administrative transfrontali\u00e8re, apporte un soutien significatif \u00e0 l\u2019identification des marchandises \u00e0 haut risque qui est du ressort de la douane. </p>\r\n\r\n <figure>\r\n<img src=\"https://mehari-consulting.com/public/img/34041917072021.jpg\">\r\n</figure>\r\n \r\n<p> Aujourd\u2019hui, face \u00e0 ce choc continu entre le principe de souverainet\u00e9 et le caract\u00e8re transnational des menaces comme de leurs acteurs, la gestion de la dimension transfrontali\u00e8re du terrorisme ne peut plus se limiter \u00e0 la seule s\u00e9curisation de l\u2019espace national, mais implique une anticipation et une prospective allant au-del\u00e0 des seuls risques imm\u00e9diats. De ce point de vue, outre l\u2019importante contribution \u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique les imp\u00e9ratifs de lutte contre le terrorisme et les moyens financiers et mat\u00e9riels qui l\u2019alimentent positionnent, aujourd\u2019hui, le monde de la douane au c\u0153ur de la s\u00e9curit\u00e9 nationale. C\u2019est d\u2019ailleurs tout le sens de ses efforts visant \u00e0 exercer un effet dissuasif tel que pr\u00e9conis\u00e9 par dans le cadre de dispositifs comme les normes SAFE faisant r\u00e9f\u00e9rence au sein de l\u2019Organisation mondiale des douanes (OMD). </p>\r\n \r\n<p> Dans un contexte de d\u00e9t\u00e9rioration constante de la situation s\u00e9curitaire au Sahel avec une intensification des attaques, une diversification des modus operandi, le renseignement, la fabrication et le trafic illicite d\u2019armes \u00e0 feu en plus des flux financiers d\u00e9tournant les circuits bancaires classiques en se d\u00e9mon\u00e9tisant constituent autant d\u2019enjeux pour reconsid\u00e9rer en les valorisant, le r\u00f4le et le mandat de la douane dans la lutte contre le terrorisme. </p>\r\n \r\n<p> Pour Dr. Bakary Sambe, directeur du Timbuktu Institute qui a pr\u00e9fac\u00e9 cet ouvrage de  242 pages \u00ab C\u2019est, pleinement conscient de la nature changeante des menaces, de l\u2019infinie capacit\u00e9 des groupes et r\u00e9seaux terroristes \u00e0 s\u2019adapter aux strat\u00e9gies de lutte dans un contexte de r\u00e9duction m\u00eame de l\u2019espace par les avanc\u00e9es dues aux nouvelles technologiques que Amadou Tidiane Ciss\u00e9 brosse, dans cet ouvrage, une analyse sans complaisance des enjeux sah\u00e9liens \u00bb </p>\r\n", "categorie": "gouvPaixCivile", "image": ["34041917072021.jpg"], "typeIsArticle": "False", "thumbail": "34041917072021.jpg", "id": "sahelun-1f55d009"}]